<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter discussing French political matters, 29 July 1570</title>
        <author>Filippo Cavriana</author>
        <editor>Clément Godbarge</editor>
        <respStmt>
          <resp>Lecturer in Digital Humanities</resp>
          <name>University of St Andrews</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Clément Godbarge</publisher>
        <pubPlace>St Andrews, Scotland, UK</pubPlace>
        <date>2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Florence</settlement>
            <repository>Archivio di Stato di Firenze</repository>
            <collection>Mediceo del Principato</collection>
            <idno>TBD</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <locus>217r-217v</locus>
              <title>Letter discussing French political matters</title>
              <author>Filippo Cavriana</author>
              <textLang mainLang="it">Italian</textLang>
              <note type="summary">A letter discussing French political matters, including peace negotiations, marriage arrangements, and various political tensions.</note>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <layoutDesc>
                <p>Single column, written on both sides of the folios</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="1">
              <handNote xml:id="hand1" scope="major">Hand of author</handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listPlace>
          <place xml:id="place-sangermano">
            <placeName>San Germano</placeName>
          </place>
          <place xml:id="place-paris">
            <placeName>Parigi</placeName>
          </place>
          <place xml:id="place-piemonte">
            <placeName>Piemonte</placeName>
          </place>
          <place xml:id="place-saluzzo">
            <placeName>Saluzzi</placeName>
          </place>
          <place xml:id="place-pinerolo">
            <placeName>Pinerolo</placeName>
          </place>
          <place xml:id="place-francia">
            <placeName>Francia</placeName>
          </place>
        </listPlace>
        <listPerson>
          <person xml:id="pers-lorena">
            <persName>Lorena</persName>
          </person>
          <person xml:id="pers-guisa">
            <persName>Guisa</persName>
          </person>
          <person xml:id="pers-nevers">
            <persName>Nevers</persName>
          </person>
          <person xml:id="pers-momoransi">
            <persName>Momoransi</persName>
          </person>
          <person xml:id="pers-alfonso-este">
            <persName>Don Alfonso da Este</persName>
          </person>
          <person xml:id="pers-alfonso-corso">
            <persName>Alfonso corso</persName>
          </person>
          <person xml:id="pers-vincenzo">
            <persName>Vicenzo da Castello</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Named entities are annotated only in the main hand. Marginalia and secondary hands are not annotated to preserve focus on primary content.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName>Filippo Cavriana</persName>
          <placeName ref="#place-sangermano">San Germano</placeName>
          <date when="1570-07-29">29 July 1570</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName>Unknown recipient</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb n="217r"/>
        <p>
          <lb/>Signore. Si maneggia d'havere il contento de prencipi catholici Francesi et la pace, che si concluderà poi, da tutte due le par<lb break="no"/>ti, siccome è conclusa tra il re et gli nimici, ma non pubbliccate; et 
          <lb/>dimane, ritornano gli deputati dal Amiraglio, resoluti, et sicuri./
          <lb/>Se bene <persName ref="#pers-lorena">lorena</persName> fa del cattivo, et finge l'ammalato, per non venire 
          <lb/>al capitolo qui in <placeName ref="#place-sangermano">San Germano</placeName>, Pure voglia o no, la vi escluderà sul 
          <lb/>naso, et haverà pacienza. egli è un strano gambero di mare, et vor<lb break="no"/>ria assicurarsi ben bene, ma io temo che, le cōverrà chiuder l'orec<lb break="no"/>chie, et havere pacienza. hieri la reina lo mandò a visitare, et es<lb break="no"/>sortarlo a venir da <placeName ref="#place-paris">parigi</placeName> (dove è l'aria cattiva) a <placeName ref="#place-sangermano">San Germano</placeName>, 
          <lb/>che l'ha purgatiss.a, ma disse di non voler venire, amando meglio, 
          <lb/>esser la infermo. che qui dishonorato, perchioche non va trovar buona 
          <lb/>questa pace. Molti credeno, che non habbia male, ma che finger lo 
          <lb/><unclear>sconucciato</unclear> si tiene per fermo, che egli sia in odio alla corte, per<lb break="no"/>cioche pure, che egli sia bandato, con tutti i principi catholici di <placeName ref="#place-francia">fran<lb break="no"/>cia</placeName> et con certi ambasciatori qui, come spagna, savoia et il papa, 
          <lb/>contro il paese di tutti quelli, che vogliono la pace, et quasi <unclear>capo</unclear> 
          <lb/>d'una parte, sminuisca l'auttorità regia nel terminare le cose <unclear>suei</unclear> che par come a dire, una altra seditione, o ribellione ; ma la si 
          <lb/>rompe; percioche uno <unclear>se conpensiero</unclear> venirà dimane, che à guadagnato, 
          <lb/>et se ne guadagneran̄o delli altri, con modi, et con artifici ; et se 
          <lb/>egli solo, con uno o doi, resta di fuori, non si farà gran caso.
        </p>
        <p>
          <lb/>Et aggionge la lrā, che si dice che mandò a varij prencipi, per
          <lb/>impedire il mariaggio della novella del re, accioche <persName ref="#pers-guisa">guisa</persName> suo
          <lb/>nipote la sposasse, la quale ha aaspiaciuto molto, à Monsignore fr.llo
          <lb/>del Re, dal quale hebbe una schiavina di parole. Ma 
          <lb/><persName ref="#pers-guisa">guisa</persName> sposa fra 15 giorni, la princesse di Portiano, che cosi ha 
          <lb/>ordinato il Re et reina, et il cardinale di <persName ref="#pers-guisa">Guisa</persName> le dona un 
          <lb/>diamante di valuta di 5 mila Δ d'oro onde, poi che si comincia a 
          <lb/>a far nozze una volta qui in corte, et da grandi ; credetemi che secō<lb break="no"/>do il corso di questa natione, non si penserà piu alla guerra, ma 
          <lb/>alla pace di <unclear>marcone</unclear>, et a madonna venere. <persName ref="#pers-momoransi">Mamoransi</persName> guidò 
          <lb/>hieri un Consiglio con <persName ref="#pers-nevers">Nevers</persName>, et hebbero aspre parole, non si <unclear>sa</unclear> quello 
          <lb/>che riuscirà. Si è concluso che si venda in <placeName ref="#place-piemonte">Piemonte</placeName> <unclear>detto</unclear> sta<lb break="no"/>to di <placeName ref="#place-saluzzo">Saluzzi</placeName>, cioe de beni del dominio, per 30 mila Δ per so<lb break="no"/>venire alle miserie di quelle quarniggioni le quali ne van per<lb break="no"/>dute, et rovinate, non havendo in 20 mesi toccato pur un soldo, 
          <lb/>et per schiffare le insidie delli ugonotti, che han̄o intelligenza
        </p>

        <pb n="217v"/>
        <p>
          <lb/>in <placeName ref="#place-pinerolo"><unclear>Piniruolo</unclear></placeName>, et altri luoghi ; et de non se gli provede, son certo che faranno un 
          <lb/>di un scorno, à chi ne ha la cura. la <unclear>contesa</unclear> de <persName ref="#pers-momoransi">Momoransi</persName>, con <persName ref="#pers-nevers">Nevers</persName> 
          <lb/>e nata, dalla disputa della precedenza, tra l'uno et l'altro, per la 
          <lb/><unclear>pereria</unclear>, della quale, si parlò gia un anno, et per haver <persName ref="#pers-nevers">Nevers</persName> <unclear>detto</unclear> 
          <lb/>in publico, che se non si soccorreva alle cose di <placeName ref="#place-piemonte">Piemonte</placeName>, che <unclear>nascendone</unclear>
          <lb/>disastro, ne voleva esser libero, et bisognava provedere <unclear>di chi</unclear> la de 
          <lb/>monti ; <unclear>servandosi</unclear> la reina sulla necessità, et difficoltà de tempi, <persName ref="#pers-momoransi">Momo<lb break="no"/>ransi</persName> che ha l'animo impiagato, rirpovò l'opinione di <persName ref="#pers-nevers">Nevers</persName>, mostrā<lb break="no"/>do che a questo non si poteva sovenire, poi che la <placeName ref="#place-francia">francia</placeName> haveva piu biso<lb break="no"/>gno del <placeName ref="#place-piemonte">piemonte</placeName>, su questo, si parlo molto et tra loro doi si <unclear>gndo</unclear> 
          <lb/><persName ref="#pers-alfonso-este">Don Alfonso da este</persName> ha mandato qui il conte Iulio <unclear>Tassones</unclear>, per che vo<lb break="no"/>le venir in <placeName ref="#place-francia">Francia</placeName>, a starvi un tempo, et costui maneggierà le conditionij 
          <lb/>et tratterà della provisione, et caricar <add place="above" rend="superscript">che so di <unclear>resta</unclear></add> pensate che farà qualche pas<lb break="no"/>saggio, sopra la nova dignità del gran duca, ma in vano, perche la 
          <lb/>Reina, non si muta, et fa bene. I corsi gridano il pane, et sono qui 
          <lb/>alli pedi del re ; et pare che sia nata diffidenza, tra il baron 
          <lb/>della guardia general delle galere, et <persName ref="#pers-alfonso-corso">Alfonso corso</persName>, figlio di san
          <lb/>piero. Gli principi francesi catholicim <unclear>dissegnano</unclear> doppò le nozze 
          <lb/>ritirarsi alle cose loro, <quote xml:lang="la">tamoperam inglorij</quote>, et dishonorati ; ma una buo<lb break="no"/>na chiesa del re, gli ritenerà, massime chi ha la moglie, percio<lb break="no"/>che, le donne amano la corte, <quote xml:lang="la">et galli sunt uxorij</quote>. Raccoman<lb break="no"/>dovi il fatto della mia mercantia, la quale sta in <unclear>mancanza pur</unclear> 
          <lb/>vi ricordo, che io sono et serò sempre <choice><abbr>vrō</abbr><expan>vostro</expan></choice>, <unclear>servovi</unclear> questo per
          <lb/>che siete occupato molto in negotij d'importāza. Scrive al grā 
          <lb/>Duca <persName ref="#pers-vincenzo">Vicenzo da Castello</persName>. V. Signoria procuri fauorirlo, che nō le in<lb break="no"/>crescerà. Il Re va di continuo alla caccia, ne sta quito, et
          <lb/>questa <choice><abbr>nra</abbr><expan>nostra</expan></choice> pace, darà spesa a vicini, tema a molti, et da pensare 
          <lb/>di dovere essere grá cose.
        </p>
        <closer>
          <dateline>Di <placeName ref="#place-sangermano">San Germano</placeName>, il di <date when="1570-07-29">29 Luglio 1570</date>.</dateline>
          <signed><unclear>di</unclear> V.S. <unclear>nova</unclear></signed>
          <lb/>chi ella sa
          <lb/>che se le raccomanda
          <lb/>molto con le cose sue
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>