<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter from Vincenzo da Castello to Bartolomeo Concino, 13 October 1570</title>
        <author>Vincenzo da Castello</author>
        <editor>Clément Godbarge</editor>
        <respStmt>
          <resp>Lecturer in Digital Humanities</resp>
          <name>University of St Andrews</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Clément Godbarge</publisher>
        <pubPlace>St Andrews, Scotland, UK</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Florence</settlement>
            <repository>Archivio di Stato di Firenze</repository>
            <collection>Mediceo del Principato</collection>
            <idno>562</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <locus from="266r" to="268v">fols. 266r-268v</locus>
              <title>Letter discussing the difficulties of peace implementation in France</title>
              <author>Vincenzo da Castello</author>
              <textLang mainLang="it">Italian</textLang>
              <note type="summary">Letter discussing the difficulties in implementing the peace agreement with the Huguenots, financial problems, military reorganization, and the marriage of the Duke of Guise</note>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <layoutDesc>
                <p>Single column, written on both sides of multiple folios</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="1">
              <handNote xml:id="hand1" scope="major">Hand of Vincenzo da Castello</handNote>
            </handDesc>
            <additions>
              <p>Folio 266bis contains a separate note on a small billet regarding Florentine tax farmers in Lyon</p>
            </additions>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Named entities are annotated according to the project authority files.</p>
      </editorialDecl>
      <projectDesc>
        <p>All places and persons are referenced from placeNames.xml and persNames.xml</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers-cavriana-f">Vincenzo da Castello</persName>
          <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>
          <date when="1570-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers-concini-b">Bartolomeo Concino</persName>
          <placeName ref="#place-firenze">Firenze</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb n="266r"/>
        <opener>
          <salute>Illustre signore.</salute>
        </opener>
        <p>Temendo, che la <choice><abbr>lr̄a</abbr><expan>lettera</expan></choice>, che ho mandato, per via di <lb/>un mercante amico mio, o tardi a capitarle, overo faccia altro camino, <lb/>ho voluto mandarle, con questa, il duplicato et il seguito sin Sappia <choice><abbr>dunq.</abbr><expan>dunque</expan></choice> <choice><abbr>V. Signoria</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> che <lb/>la pace ha incontrato innumerabile, et impensate difficoltà, nella esse<lb break="no"/>cutione di quella; et che da nostri non si facendo tanto, quanto <lb/>si rovina dalli ughinotti, nella restitutione de proprij beni, et digni<lb break="no"/>tà, si è lasciato uscire di bocca da certi, che conviene una al<lb break="no"/>tra volta rompere l'accordo, et poi che va à farla, a far si habbia <lb/>anzi nella corte fu uno, cosi temerario, che oso dire, questi profu<lb break="no"/>mati papisti, che soli vogliono governare il deono scacciare <lb/>dalla corte, come perturbatori della pubblica quiete; Ma non cosi <lb/>tosto si comincierà, (se pure una altra volta, la si attacasse), come si <lb/>crede; perche tanta è la estrema inopia del denaro, cosi nelli nostri <lb/>come in loro; che ognuno vive di prestanza, ne si puo anche trovare <lb/>chi volgia servire, con una donzina di buonissime cautioni di forte <lb/>che il mal animo, non puo per adesso pullulare smetti, ma coverà fino <lb/>ad altra occasione, che paia idonea di mostrare la forza sua. Vero è <lb/>che le occasioni del mal fare, sono cosi numerose, che quando bene <lb/>venisse nova, costà che un Re, fosse stato ucciso, o havesse portato pe<lb break="no"/>ricolo di vita, <choice><abbr>ꝑ</abbr><expan>per</expan></choice> caduta da cavallo, <choice><abbr>ꝑ</abbr><expan>per</expan></choice> conto d'acqua, per fuoco, overo <lb/>per alcuna violenza, non se ne deveria huomo meravigliare, sapendo<lb break="no"/>si, che questo nostro <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName>, molte volte entra solo in una caroccia a <lb/>mezza notte, et vinto dalla fatica, si addormenta et comanda al <lb/>cocchiero, che lo guidi per li piu intricati calli della selva, segúi<lb break="no"/>re le orme delle fiere. Ne si manca di andar solo la notte per <lb/><placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>, ò accompagnato da pochissimi, et Dio sa, come fedeli cosa che <lb/>afflige i buoni, et da animo alli cattivi, et fatta questa giovanezza <lb/>assai libera, sprezza i ricordi della <persName ref="#pers-medici-cat">madre</persName>, et de suoi fedeli. Si ra<lb break="no"/>giona, che l'<persName ref="#pers-coligny-g">Armiraglio</persName> dolendosi, di vedere, che ogni luogo vi presi<lb break="no"/>dij da <choice><abbr>sua Maestà</abbr><expan>sua Maestà</expan></choice> (quasi che temesse da lui, et le compagnie di <lb/>huomini d'arme tutte restano, et parte d'esse si mandino in guarnig<lb break="no"/>gione, nelli contorni delle <placeName ref="#place-la-charite">cherite</placeName>, <placeName ref="#place-sancerre">sanserra</placeName> et altri luoghi de Ugo<lb break="no"/>notthi), ha fatto sapere a <choice><abbr>sua Maesta</abbr><expan>sua Maestà</expan></choice>, che gli huomini della relli<lb break="no"/>gione reformata, dubitandosi di qualche novità, non si <choice><abbr>potran̄o</abbr><expan>potranno</expan></choice> conte<lb/>nere longo tempo, se questa maniera di precedere perservera. Tutti gli <lb/>huomini darme restano al soldo del <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName>; ma non si pagano, che <lb/>quelli, i quali sono della compagnia da prencipi, de governatori <lb/>di provincie, et de marescialli di <placeName ref="#place-fr">franza</placeName>. et ogni volta che irano <lb/>in guarniggione, <choice><abbr>faran̄o</abbr><expan>faranno</expan></choice> mostra, et per quel quartiere, che <choice><abbr>serviran̄o</abbr><expan>serviranno</expan></choice> <lb/>serano pagati tutto l'altro tempo <choice><abbr>viveran̄o</abbr><expan>viveranno</expan></choice> del loro; Il che si fà, <lb/>per rimborsare al <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName>, un millione et mezzo d'oro, che spendeva nel</p>

        <pb n="266bis"/>
        <note type="marginal">
          <p>Questi gabilleri, di <placeName ref="#place-lyon">Lione</placeName> fiorentinj, hanno messo un romore in tutto <placeName ref="#place-paris">parigi</placeName> fra mercanti, <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> l'aiuto del <persName ref="#pers-birague-c">Birago</persName> presidente, che va pericolo, che non si faccia la rua di florenti<lb break="no"/>ni, come si fece, quella de lombardi usurai, <choice><abbr>q̄ndo</abbr><expan>quando</expan></choice> prese il <lb/>nome dalla uccisione di tanto bancheri, percioche pare <lb/>che si camini, à fare un monopolio de drappi di <lb/>seta <choice><abbr>com̄une</abbr><expan>commune</expan></choice> et altre cose vergognose da mercante vela, contro l'utile <lb/>il che non si conosce dal <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName>, percioche <choice><abbr>cō</abbr><expan>con</expan></choice> una dolce <lb/>coperta di qualche migliaio di scudi che se le dona, et col catti<lb break="no"/>vo consiglio di gente corrotta, lascierà correre l'acqua in giu al che <lb/>Ruscellai, <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice> troppo <choice><abbr>nr̄o</abbr><expan>nostro</expan></choice> amico et servitore pare che concorra.</p>
        </note>

        <pb n="266v"/>
        <p>stipendio annuale, delle sue genti d'arme: et per non rendere mal con<lb break="no"/>tenti tanti signori e cavallieri, i quali havevano compagnia intiera, <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> la <lb/>licenza di portar armi in ogni luogo, et il titolo di capitano di <lb/>tante lanze, con speranza di confermargli in perpetuo et saliarli <lb/>fornito il tempo, che gli Ughinotti, <choice><abbr>renderan̄o</abbr><expan>renderanno</expan></choice> le piazze oltre di ciò <lb/>il paese, non serà ruinato et guasto, come era <choice><abbr>innan̄zi</abbr><expan>innanzi</expan></choice>, percioche co<lb break="no"/>loro, che <choice><abbr>seran̄o</abbr><expan>seranno</expan></choice> in guarniggione pagerano l'hoste, et gli (altri tutti<lb break="no"/>se ne <choice><abbr>anderan̄o</abbr><expan>anderanno</expan></choice>, alle loro cose. La fanteria è cassata, saluo certe <lb/>compagnie vascone, le quali serveno di guardia al <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName>, che <choice><abbr>seran̄o</abbr><expan>seranno</expan></choice> <lb/>al numero di 10 o 12, compite molto bene. Gli svizzeri tutti, <lb/>se ne sono iti ma in picciol numero, essendone morti molti di malattia, <lb/>qua et la, et cosi la <placeName ref="#place-fr">francia</placeName>, e libera di gente straniera che fac<lb break="no"/>cia professione di militia. <persName ref="#pers-montluc-b">Monlucco</persName> è levato dal governo di <lb/><placeName ref="#place-guyenne">Ghienna</placeName>. Suo successore è il conte di Villart, parente di <persName ref="#pers-montm-fr"><choice><abbr>Mōtmo</abbr><expan>Montmo</expan></choice><lb break="no"/>rancy</persName>, Dal <placeName ref="#place-limousin">Limosino</placeName>, che dal paese di <placeName ref="#place-poitou">Poitò</placeName> si leva il <unclear>vecchio</unclear> gov<lb break="no"/>ernatore, mettendovi in suo luogo il conte di Vantado, cognato di detto <lb/><persName ref="#pers-montm-fr">Montmoransi</persName>; il quale monta, quanto mai alto salisse colomba fortifi<lb break="no"/>candosi di amici, et di parenti, et promovendogli in servitio del <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> <lb/>et alli negotij della repubblica cosa che mi pare degna di <choice><abbr>cōside</abbr><expan>conside</expan></choice><lb break="no"/>ratione, da coloro i quali vogliono divenir grandi da dovero. perche <lb/>costui gratificandosi ogniuno fa testa a <persName ref="#pers-lorraine-ch-card">loreno</persName>, che è gran fatto, et <lb/>impresa terribile. Sono seguite al fine le nozze del <persName ref="#pers-guise-h">Duca di Ghi<lb break="no"/>sa</persName>, con la <persName ref="#pers-cleves-h">princessa di portiano</persName>, piu per forza de altri che per volontà <lb/>che fosse in certi capi, i quali aspiravano pure alla sorella del <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName>, et <lb/>si andavano differendo, con il non haver havuto ancore da <placeName ref="#place-roma">roma</placeName> <lb/>la dispensa, essendo parenti, quella di questi in <choice><abbr>3o</abbr><expan>terzo</expan></choice> grado, la <choice><abbr>q.ale</abbr><expan>quale</expan></choice> <lb/>arrivata, volle il <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> che si concludessero, dicendo, che era restato <lb/>qui un mese et mezzo a petitione di <persName ref="#pers-lorraine-ch-card">loreno</persName>, et haveva perduto il suo <lb/>piacere della caccia; però che si terminassero : altrimenti egli <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> <lb/>vi si troveria, et se ne anderia senza saperne altro. Cosi il <unclear><choice><abbr>rq.o</abbr><expan>resto</expan></choice></unclear> di <lb/>questo mese si fecero le nozze, nella stanza del <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> et la domenica <lb/>che fu il primo, si promisero et tocaronsi la mano ella vestita <lb/>in habito vedovile, egli tutto ricamato di perle et oro. Guidava <lb/>la il <persName ref="#pers-valois-ch-9">Re</persName>, seguito da tutta la corte, alla picciol capella di <placeName ref="#place-bourbon">borbno<lb break="no"/>ne</placeName> dove il <persName ref="#pers-lorraine-ch-card">cardinale di loreno</persName>, fece le parole che si accostuma<lb break="no"/>no in questa materia entrando alla porta al banchetto era sta<lb break="no"/>to convitato <persName ref="#pers-montm-fr"><choice><abbr>Mōtmoransi</abbr><expan>Montmoransi</expan></choice></persName>, ma escusandosi con l'essere infermo <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice></p>

        <pb n="267r"/>
        <note type="marginal" place="left margin">gli prencipi di <placeName ref="#place-navarre">Navarra</placeName> et <persName ref="#pers-bourbon-conde">Conde</persName>, andavano alla <lb/><placeName ref="#place-rochelle">roscella</placeName> dalla <persName ref="#pers-bourbon-h-nav">reina</persName>, con 1000 cavalli mal in ordine</note>
        <p>ogni di si ha ricchiamo di qualche homicidio, o malfatto, <lb/>in rimettere i nemici, alla professione de loro beni et si fa <lb/>quanto si puo, per acquetar ogni rumore, la <persName ref="#pers-bourbon-h-nav">reina di <lb/>Navarra</persName> ha scritto alla <persName ref="#pers-cleves-h">princessa di portiano</persName> sua nipote, che <lb/><unclear>mantuarsi</unclear>, del quale ella, le haveva dato conto, <choice><abbr>cō</abbr><expan>con</expan></choice> <lb/>un suo gentilhuomo mandatoli, ne sentiva piacere, essendo <lb/>cosa ordinata da Dio, ma che si doleva, che ella sposasse <lb/>uno, il padre del quale, insieme col zio, fosse stato la rovina <lb/>della cosa di <placeName ref="#place-navarre">Navarra</placeName>. Le cose utte sono qui incari<lb break="no"/>te il quadruplo, ne si truova denari, Malatti infinite, et <lb/>per ogni luogo di <placeName ref="#place-fr">franza</placeName>, che minacciano futura contagio<lb break="no"/>ne universale. Sono comparsi certi che fanno partito col <lb/><persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName>, de una <choice><abbr>som̄a</abbr><expan>somma</expan></choice> de scudi molto grande: et il <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> vinto <lb/>dalla necessità fa ogni cosa. Dio voglia che questa istessa, <lb/>non renda il fine funesto, et che haverà <unclear>prepolato</unclear>, o posto <lb/>a questo monte, <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice> sia al ultimo per restarvi interessato <lb/>con danno; Mori a di passati un de quattro segretarij de <lb/>comandamento, che haveva la speditione d'<placeName ref="#place-it">Italia</placeName>, in suo <lb/>luogo è, fatto uno che era alla <persName ref="#pers-medici-cat">reina</persName>, del quale gli <lb/>Ughinotti non sono troppo contenti, detto pinard, ma col <lb/>denaro, lo <choice><abbr>captiveran̄o</abbr><expan>captiveranno</expan></choice>, et lo <choice><abbr>faran̄o</abbr><expan>faranno</expan></choice> suo et le cose di <lb/><placeName ref="#place-it">Italia</placeName>, vi sono date in mano di Gisa che è della <persName ref="#pers-medici-cat">reina</persName> <lb/>assai galant'huomo. Si invitarono alle nozze di <persName ref="#pers-guise-h">Ghisa</persName> <lb/>tutti gli ambasciatori, salvuo l'anglese, quel di <placeName ref="#place-savoia">savoia</placeName>, <lb/>et il <choice><abbr>ur̄o</abbr><expan>vostro</expan></choice>, per tema di quella precidenza. la quale <lb/>si tien qui per verità se bene pare che sia decisa altrove però qui habet aures ad <choice><abbr>audiendú</abbr><expan>audiendum</expan></choice>, audian<lb/>Il <persName ref="#pers-gonzaga-l-nev">Duca di Nevers</persName> ha patito sinistro al suo ginocchio della <lb/>archibugiata, con febre et tosse, dalla quale <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice> è libero, <lb/>et si fece male stando in cocchio con questo fine io mi <lb/><choice><abbr>racc.o</abbr><expan>raccomando</expan></choice> a <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> la quale, mi tenerà se le piace, nella buona <lb/>gratia del <persName ref="#pers-medici-cos-1">gran Duca</persName>, a cui io son servitore in perpetuo. <lb/>Di <placeName ref="#place-paris">parigi</placeName> il <date when="1570-10-13">13 di ottobre del 1570</date></p>
        <closer>
          Di <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <choice><abbr>Illust.</abbr><expan>Illustre</expan></choice> <lb/>Servitor <signed><persName ref="#pers-cavriana-f">Vincenzo da Castello</persName></signed>
        </closer>

        <pb n="268r"/>
        <p>volle accettar l'invito che il <persName ref="#pers-lorraine-ch-card">cardinale</persName> andatoli a casa <lb/>le haveva di sua bocca fatto; tuttavolta, il <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> volle <lb/>che vi si trovasse, et cosi vi fu, a quella festa dico, che <lb/>il <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> fece in casa sua, che fu quella della promessa, <lb/>et della consumatione del matrimonio; la quale passò <lb/>con tanto disordine, et rumore, che non hebbe punto, <lb/>non piu che tutte le altre, forma di piacevol festa, ma <lb/>una confusione di gente ingorda, avara et insolente <lb/>pareva che quivi fosse concorsa, per tumultuare; Si sono <lb/>fatte barriere, danze tornei da cavallo, et mascarate, <lb/>cose <choice><abbr>com̄unissime</abbr><expan>communissime</expan></choice>, et volgarissime; ne si sono veduti <lb/>que' volti allegri nelli conviati, et nelli spettatori, <lb/>di queste nozze, che si credeva, salvo che nella plebe <lb/>di <placeName ref="#place-paris">parigi</placeName>, partialissima di quella casa di <persName ref="#pers-guise-h">Ghisa</persName>. Ma <lb/>ella sono nate, un poco acerbe alla <unclear>sgozza</unclear>, percioche caduto <lb/>il cavallo sotto al sposo suo, nel torneo che si fece in casa <lb/>sua, nel quale combattete al giudicio de tutti, meravi<lb break="no"/>gliosamente bene, et con grande certezza, si fece male <lb/>a quel piede, dove egli hebbe l'archibugiata, et fu costretto <lb/>stare nel letto, con qualche pericolo di spasimo per qualche <lb/>giorni, et per molti senza consolar la sposa di quello che <lb/>ella desiderava il piu. hora comincia a star bene, ma <lb/>non è, anchor in termine ne di andar a piedi, ne di star a <lb/>cavallo a questa giumenta, dal che il <persName ref="#pers-lorraine-ch-card">cardinal di Loreno</persName>, <lb/>ne lo guarda molto favorolosamente; il <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> è andato alla <lb/>bella casa di <persName ref="#pers-montm-fr">Montmorransi</persName>, che si chiama <placeName ref="#place-ecouen">ecchoan</placeName>, per <lb/>pigliarsi piacere della caccia, che in quel luogo è bel<lb break="no"/>lissima, et la <persName ref="#pers-medici-cat">reina</persName> si dispera, che sia dato, cosi in pre<lb break="no"/>da della giovinezza, et del senso, parendole che la rispet<lb break="no"/>ti manco del solito. Pure, anche queste voglie giovenili, vi <lb/>hanno da terminare, con la venuta della <persName ref="#pers-habsburg-e">novella reina</persName> a <lb/>la quale, il conte di Sez, è andato in buona compagnia, a <lb/>presentar gioie di infinito valore, et portare procura al <persName ref="#pers-medici-fer"><choice><abbr>sereniss</abbr><expan>serenissimo</expan></choice> <lb/>Ferdinando</persName>, di sposarla in nome del <persName ref="#pers-valois-ch-9">re <choice><abbr>nr̄o</abbr><expan>nostro</expan></choice></persName>, et si attende <lb/>qui, al far habiti et <unclear>liveree</unclear> indebittandosi per cent'annj</p>

        <pb n="268v"/>
        <p>con tante spese straordinarie, le quali pare che rinovino tanto <lb/>piu hora, quanto meno si è fatto conto di coloro, che gettano il <lb/>suo vanamente, et sia manco il modo di spendere, anche <choice><abbr>paramē</abbr><expan>paramen</expan></choice><lb break="no"/>te. Quelli de la religione ugonotta, comperano i migliori cavalli <lb/>che possono, et <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> l'occasione delle future nozze, et di andar ad <lb/>incontrare la <persName ref="#pers-habsburg-e">reina</persName>, pare che si mettano in ponto, et in buon nu<lb break="no"/>mero, il che non è trovato buono da certi, et da certi altri <lb/>la si possa via superficialmente. Vero è che alla <placeName ref="#place-rochelle">Rocella</placeName> dicisi <lb/>che le cose sono sicurissime, et che non si impedisce ad al<lb break="no"/>cuno ne il traffico, ne il passaggio, et cosi nelle altre terre <lb/>che occupano e pure vedendosi, che <choice><abbr>Monsignore</abbr><expan>Monsignore</expan></choice> <unclear>setto</unclear> del <persName ref="#pers-valois-ch-9">Re</persName>, <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice> <lb/>ha voluto che Depruniò, gia suo cavallarizzo, et stato mastro di <choice><abbr>cā</abbr><expan>cam</expan></choice><lb break="no"/>po delli uginotti ritorni al suo offitio, dicendoli che lo admettea <lb/>alla gratia del <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName>, quanto alli beni, ma che nelli ettatti della <lb/>sua casa, non vi <choice><abbr>com̄andava</abbr><expan>commandava</expan></choice> persona, che lui, et che però <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice> lo vole<lb break="no"/>va piu, nella sua famiglia, ogniuno di quella parte si è malcon<lb break="no"/>tentato di questa risposta. Alle nozze di <persName ref="#pers-guise-h">Ghisa</persName> vi si è trova<lb break="no"/>to <persName ref="#pers-deteligny-c">Telligny</persName> et di molti altri di <choice><abbr>qsta</abbr><expan>questa</expan></choice> fattione, et io credo che <lb/>senza il vecchio <persName ref="#pers-lorraine-ch-card">lorena</persName>, il quale non puo patire <unclear>stupriore</unclear> <lb/>alla administratione della repubblica. quelli gioveni si ac<lb break="no"/>comovevano alla quiete ; ma non manca che loro soffi nel<lb break="no"/>le orecchia et aguzzi l'odio antiquo, portato dalle fascie. È <lb/>parsa molto strana la risposta de <choice><abbr>Monsignore</abbr><expan>Monsignore</expan></choice>, a <unclear>Depruniò</unclear>; co<lb break="no"/>noscendosi che nell'animo suo resta anchora vestigio di <lb/>mala opnione di tutta <choice><abbr>qsta</abbr><expan>questa</expan></choice> fattione, havendo doppoi <lb/>soggiornato, che non si potria mai lasciare toccare, da chi ha <lb/>fatto cosi fiera guerra contro di lui. Percioche nell'ultima <lb/>battaglia, nella quale, <choice><abbr>Monsignore</abbr><expan>Monsignore</expan></choice> andò per terra <unclear>Depruniò</unclear> <lb/>fu tra tutti gli altri conosciuto, il quale venne alla car<lb break="no"/>ica, il più honorato, vertuoso et gentile cavalliere di <lb/><persName ref="#pers-deteligny-c">Telligny</persName>, il quale è, molto ben visto in corte da tutti, i <lb/><choice><abbr>s.ri</abbr><expan>signori</expan></choice> et altri grandi. Gli Ughinotti che vengono in corte, paio<lb break="no"/>no tutti turbati, vi <choice><abbr>han̄o</abbr><expan>hanno</expan></choice> il viso triste et melanconico, quasi <lb/>sieno nel pensiere impediti: pure poco a poco si mescolano <lb/>con goi altri, et pare che vadino sotto coperta de catholici/</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>