179r
Io scrivo a S. Alt; come V.S. potrà (anzi desidero che contenti) vedere /<lb/> che trovandomi io al servitio della Reina Christian.ma per medico, <unclear reason="illegible">no̍</unclear><lb/> sia fatta relatione sinistra di me, a.s. Alt.a, qn̍do non portassi la cro<lb break='no'/>ce scoperta; espetterò suo commandamento, per non incorrere la
et piu la sua disgratia, qn̍do altrimenti facessi; onde come cavagliere
bediente, le scrivo gli incommodi, che possono nascere al suo 
portandola scoperta, come facevo. Piacerà a VS, ricordare a sua Si
che la croce l'ho scolpita nel cuore, <del>et</del> nella bocca, et nelle 
et che in tutti i modi, come ho fatto sin hora, la manifesterò 
Nondimeno, che a me pare di doverle mettere in consideratio 
quello che le scrivo, non altro rispetto, che per il servi
il quale à me pare, che si rallenterà qn̍do sia preso rispetto
et io so di potere, far piu in un giorno, per sua Alt. hora
non facevo in tre mesi innāzi / perché come trovi tempo, po
una liggiere passata co̍ la Reina madre, et farmi conoscere d
di sua Alt. et ricordarle in ogni tempo, che da suoi emuli s
nuova istanza, (in absenza etiandio delli suoi ministri) che a
Duca, come di cosa sua si tenga protettione. Il tempo ammenira
ogni commodo, et il fine delle nostre speranze / et no̍ sero̍ cosi
a scriverle tutte le minutie, come ero, dovendo solamente contendere di 
che piu, è, importante, cioe la cosa di Precedenza, et del 
dovendo io, con molta arte, et maggior industria <unclear>di</unclear> prima, go
ni, per mandar sospetto, quando mi si vegga pratticare, co̍ i
tri di sua Alt.a. Questa nuova servitù, che deve per molti 
(et di Germania et di Spagna) essere accetta à S. Altezza, mi
a supplicarla di novo, per la professione accioché non perda 
te di mio tempo; se le piace farmi gratia, che io qui la comincij
fornisca; ne sentirò molto piacere, et ne saprò buon grado, al sr co
mio primo promotore, il quale vede bene che io non fuggo il venir
Pisa, ma che honeste cause mi ritengono /  le quali cederan̄o al fin fi
in servitio del Gran mastro, et per consequenza della religione. 