<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Letter from Filippo Cavriana to Bartolomeo Concino, 15 July 1570</title>
       <author>Filippo Cavriana</author>
       <editor>Clément Godbarge</editor>
       <respStmt>
         <resp>Lecturer in Digital Humanities</resp>
         <name>University of St Andrews</name>
       </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>Clément Godbarge</publisher>
       <pubPlace>St Andrews, Scotland, UK</pubPlace>
       <date>2024</date>
       <availability>
         <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
       <msDesc>
         <msIdentifier>
           <settlement>Florence</settlement>
           <repository>Archivio di Stato di Firenze</repository>
           <collection>Mediceo del Principato</collection>
           <idno>551</idno>
         </msIdentifier>
         <msContents>
           <msItem>
             <locus from="219r" to="220v">fols. 219r-220v</locus>
             <title>Letter from Filippo Cavriana to Ambassador Petrucci</title>
             <author>Filippo Cavriana</author>
             <textLang mainLang="it">Italian</textLang>
             <note type="summary">Letter discussing Cavriana's application to the Order of Santo Stefano and offering his services to the Grand Duke</note>
           </msItem>
         </msContents>
         <physDesc>
           <objectDesc form="letter">
             <layoutDesc>
               <p>Single column, written on both sides of the folios</p>
             </layoutDesc>
           </objectDesc>
           <handDesc hands="1">
             <handNote xml:id="hand1" scope="major">Hand of Filippo Cavriana</handNote>
           </handDesc>
         </physDesc>
       </msDesc>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <editorialDecl>
       <p>Named entities are annotated only in the main hand. Marginalia and secondary hands are not annotated to preserve focus on primary content.</p>
     </editorialDecl>
     <projectDesc>
       <p>All places and persons are now referenced from authorityPlaces.xml and authorityPersons.xml.</p>
     </projectDesc>
   </encodingDesc>
   <profileDesc>
     <correspDesc>
       <correspAction type="sent">
         <persName ref="#pers-cavriana-f">Filippo Cavriana</persName>
         <placeName ref="#place-saint-germain-des-pres">San Germano</placeName>
         <date when="1570-07-15"/>
       </correspAction>
       <correspAction type="received">
         <persName ref="#pers-concini-b">Bartolomeo Concino</persName>
       </correspAction>
     </correspDesc>
   </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <div type="letter">
       <pb n="219r"/>
       <opener>
         <salute>Molto <choice><abbr>Mag.co</abbr><expan>Magnifico</expan></choice> signore</salute>
       </opener>
       <p><lb/>scrissi gia molte settimane, à <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice>, due lettere mie, l'una, senza <lb/>nome, per la qualità del negotio, et di quel tempo, che quello <lb/>richie deva l'altra, col nome mio affine che ella conosessi <lb/>apieno che mi fusse, et qual causa mi persuadea, à quella <lb/>impresa, della quale il <choice><abbr>s.or</abbr><expan>signor</expan></choice> <persName ref="#pers-petrucci">Petruzzi</persName> era stato (si puo dire), <lb/>consultore. Hora trovandomi, con esso lui, et havendomi, mo<lb break="no"/>strato una <choice><abbr>lr̍a</abbr><expan>lettera</expan></choice> di <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> per la quale mi saluta cerissimamente, do<lb break="no"/>pò l'havermi commendato, della mia affettuosa, et fedel dilige<lb break="no"/>za, desidera sapere, in che dissegnavo, il che ábocca mi è sta<lb break="no"/>to confermato altresì, da <persName ref="#pers-alberto"><choice><abbr>ꝳ</abbr><expan>messer</expan></choice> Alberto</persName> segretario, per potermi fa<lb break="no"/>vorire, dove bisognerà, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> hò voluto sperare questa occasione, <lb/>ne questa amorevol volontà sua, assicurandomi, che ella sia per <lb/>operare con <choice><abbr>S. Al.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> che da quel <choice><abbr>sereniss.o</abbr><expan>serenissimo</expan></choice> signore, sia conosciuto <lb/>per divotissimo suo servidore, come sono: Deve saper per ta<lb break="no"/>to, <lb/><choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice>, che havendo io mandato mie prova<lb break="no"/>ze a <placeName ref="#place-pisa">Pisa</placeName>, per essere admesso <lb/>nell'ordine di cavaglieri di san stefano, fatte seco<lb break="no"/>do i capitoli, <lb/>che mi mandó <persName ref="#pers-dani-j"><choice><abbr>ꝳ</abbr><expan>messer</expan></choice> Jacopo Dani</persName>, mio amico, et cosi autentiche / <lb/>che di piu, io non saprei ; sin hora, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> è mai stato posto fine, à <lb/>questo negotio, anchor che, à doi mie paesani, sia stato dato <lb/>l'ordine et l'habito, prima, che habbino fatte le provante loro; <lb/>ne posso imaginarmi, qual causa ritardi la mia speditione, have<lb break="no"/>domi scritto lo stuggio, che del <choice><abbr>S.or</abbr><expan>Signor</expan></choice> <persName ref="#pers-vaini-e">enea Vainj</persName> era avertito, che <lb/>le mie prove erano state viste, ma che bisognava aspettare <lb/>quello che, à <choice><abbr>S. Al.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> come a gran Maestro piaceva di <choice><abbr>com̍andare</abbr><expan>commandare</expan></choice> <lb/>in questo fatto, io <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> stimo, che le prove patischino oppositione</p>

       <pb n="219v"/>
       <p><lb/>alcuna ragionevole ; et si pure alcuna, ve ne fusse, io <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> havrei <lb/>sollecitato tanto la speditione come ho fatto, senza il favore di <lb/>lettere di Prencipi, di gran portata, a quali il gran Duca <lb/>desidera di compiaciere, ma perche desidero, entrar per la porta <lb/>et <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> per la finestra, mi son contentato caminare, per la <unclear>stra</unclear> <lb/>da Regia, la quale da se, conduce gli huomini à cosi giusto, <lb/>et honesto fine, quali è questo, di rendersi in cosi santa et <lb/>virtuosa religione. Vero è, che io so, che in ogni cosa, ci biso<lb break="no"/>gna, una certa maniera di favore, La quale io <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> ho <unclear>pensato</unclear> <lb/>che d'altronde mi venga, che dalle bocca, et volontà di <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <lb/>come persona virtuosissima, et giudiciosissima, et però quella <lb/>parte, che a lei piacerà di concedermi, supplico, che si <unclear>scel</unclear><lb break="no"/>to da quella pronta mia volonta, la quale causa, che nelli <unclear>di</unclear><lb break="no"/>vigi del suo, et mio <choice><abbr>S.re</abbr><expan>Signore</expan></choice> io se vigilantissimo, come potrà <lb/>sempre mai testimoniare il <choice><abbr>S.r</abbr><expan>Signor</expan></choice> <persName ref="#pers-petrucci">Petruzzi</persName>, che delli piu impor<lb break="no"/>tanti affari di questo signo, è, da me stato avvertito fedel<lb break="no"/>mente, senza sperare cosa alcuna, che la gratia del gran Duca, <lb/>se questo, et quello, che ho scritto, a <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> mi ha<lb break="no"/>no à servire in <lb/>sollecitar l'habito, et pregare sua <choice><abbr>Alt̍</abbr><expan>Altezza</expan></choice> che non me lo nieghi, <lb/>anzi ne dia carica al <choice><abbr>S.r</abbr><expan>Signor</expan></choice> <persName ref="#pers-petrucci">Petruzzi</persName>, che me ne honori, lo rimet<lb break="no"/>to a <choice><abbr>V.E.</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice>, stando massime, la conditione delle prove, ventilate <lb/>ben quattro mesi, delli deputati. spero, che il convento non <lb/>ricevera da me carica, ne vergogna alcuna, et se di quà <choice><abbr>S. Al</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> <lb/>havesse bisogno dell'opera mia, havendo io molto piu commodità <lb/>che altri <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> pensa, se per la lingua, come per la cognosanza,</p>

       <pb n="220r"/>
       <p><lb/>delle persone, et del paese, credere poterlo servire, se <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> bene <lb/>almeno fedelmente, stando massime in servitio del signore, a chi <lb/>sono; et potrei servirlo, senza per mostrarmi à persona, il che <lb/>gioveria molto, al suo <choice><abbr>Ambascia.re</abbr><expan>Ambasciatore</expan></choice>, et al suo segretario, i quali <lb/><choice><abbr>qn̍do</abbr><expan>quando</expan></choice> sieno mandati d'<placeName ref="#place-it">Italia</placeName> in qua, per essere novi nel paese, <lb/>hanno sempre mai bisogno d'aiuto, Ho le mani, in molti luo<lb break="no"/>ghi di questo regno, ma il trattenere in <placeName ref="#place-de">Germania</placeName>, un certo <lb/>mio creato, il qual m'avvisa spesso, et il trattenermi con alcu<lb break="no"/>ni segretarij qui, i quali possono avertirmi delle cose che <lb/>passano, mi consuma vivo, et convienmi spendere, et span<lb break="no"/>dere, quanto portano le forze mie; ne basta il salario del <lb/>mio signore, ne il guadagno che la mia professione mi porta, <lb/>chi sempre resto in debito, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> havendo io certa rendita <lb/>di luogo alcuno, la quale io possi impiegare in cotesto ser<lb break="no"/>vitio, come vorrei; et se <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> mi dirà, che la medicina, a <lb/>questo, sono cose differenti tra loro; le rispondo ch'egli <lb/>è il vero; ma chi io son medico per forza, et che il Genio <lb/>mio è volto, alli studij delle buone <choice><abbr>lr̍e</abbr><expan>lettere</expan></choice>, alli negotij del <lb/>mondo, et alli cose piu tosto della religione, che d'altro. <lb/>Però, <choice><abbr>qn̍do</abbr><expan>quando</expan></choice> sia admesso nella compagnia di Cavallieri, se io <lb/>per l'haver peregrinato molto, et visto molte cose, po<lb break="no"/>trò servire alla religione, io <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> fuggirò fatica, essendo <lb/>averto gia molti anni, alle pene di corte. Ma <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> vorrei <lb/>lasciar il certo et sicuro, per l'incerto, et apparente; <lb/>ne offender alcuna persona del mondo, col mostrare di <lb/>desiderare, quello, che à, molti può pertenere. Tutta volta</p>

       <pb n="220v"/>
       <p><lb/><choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> mea, sed Domini volontas fiat, la quale, come intenda che <lb/>sia aliena dal mio desiderio, (cercando io con ogni <del rend="strikethrough">di</del> honorevol <lb/>mezzo di avanzarmi), penserò di far vela altrove, come gia <lb/>son importunato. et instato molto; ò restando qui, servire <lb/>altri, in simil materia, co̍ util riputatione: <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> desiderava <lb/>sapere in che dissegnavo, eccolo in due parole. Vorrei vivere, <lb/>et morire servitore del gran Duca, et le chiedo, per ricompensa <lb/>la gratia sua. Facile serà à <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> ottenermi l'uno, poiche l' <lb/>altro gia possiedo, anchor che altri me lo negasse. Se io potrò, <lb/>mai mostrarmi grato, à <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> di tanto favore, quanto mi pro<lb break="no"/>metto gia di lei, le lascierò di me, tal testimonianza, che <lb/>dirà veramente, che non serà stato mal <unclear>lodato</unclear>, et vedrà <lb/>questa guerra passata da me fatta latina, con i dissegni <lb/>che i grandi, et maneggi di capitani del che, <choice><abbr>ꝳ</abbr><expan>messer</expan></choice> <persName ref="#pers-alamanni-v">Vincenzo <lb/>Allamanni</persName>, che ne ha visto parte, ne potrà dar aviso à <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <lb/>ma <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> oso mandarla intorno, per <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> offendere alcuni, che <lb/>vivono et per dirle il vero <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> essendo io in riposo d̵ <lb/>lo spirito, ne agiato come vorrei, convenendomi servire, et <lb/>medicare, et peregrinare, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> ho potuto rivedere, li fati <lb/>che, mie vecchie. Ma un qualche di il sole rasserenirà <lb/>le mie tenere. et qui li baccio le mani, di vivo cuore <lb/>pregandole il fine, d'ogni suo desiderio. Di <placeName ref="#place-saint-germain-des-pres">san Germa<lb break="no"/>no</placeName>, il di <date when="1570-07-15">15. di Luglio, del LXX</date> <lb/>Di <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <lb/>certissimo, et assero servidore</p>
       <closer>
         <signed><persName ref="#pers-cavriana-f">filippo Cavriana</persName></signed>
       </closer>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>