<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI
  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter from Filippo Cavriana, 11 September 1570</title>
        <author>Filippo Cavriana</author>
        <editor>Clément Godbarge</editor>
        <respStmt>
          <resp>Lecturer in Digital Humanities</resp>
          <name>Clément Godbarge
            <affiliation>University of St Andrews</affiliation>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Clément Godbarge</publisher>
        <pubPlace>St Andrews, Scotland, UK</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Florence</settlement>
            <repository>Archivio di Stato di Firenze</repository>
            <collection>Mediceo del Principato</collection>
            <idno>562</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <locus>f. 3</locus>
              <title>Letter from Filippo Cavriana</title>
              <author>Filippo Cavriana</author>
              <textLang mainLang="it">Italian</textLang>
              <note type="summary">Extensive letter sent from Paris to Cosimo I de’ Medici. Cavriana reports on diplomatic tensions at the French court. He highlights the rise of a hostile faction supported by a powerful courtier, warns of anti-Medici sentiment, and stresses the need for strategic caution. He discusses the Queen Mother’s favourable disposition, the importance of Montmorency’s support, and efforts to influence the court of Savoy. Cavriana pleads for recognition of his loyalty and renews his request for the Order of Santo Stefano.</note>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <layoutDesc>
                <p>Note: Line breaks will be added upon consultation of the manuscript during a future archival visit.</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="1">
              <handNote xml:id="hand1" scope="major">Hand of Filippo Cavriana</handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Named entities are annotated only in the main hand. Line breaks are not currently encoded as they await verification from manuscript consultation.</p>
      </editorialDecl>
      <encodingDesc><projectDesc><p>All places and persons are now referenced from placeNames.xml and persNames.xml.</p></projectDesc></encodingDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers-cavriana-f">Filippo Cavriana</persName>
          <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>
          <date when="1570-09-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers-medici-cos-1">Cosimo I de' Medici</persName>
          <placeName ref="#place-firenze">Firenze</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
<text>
  <body>
    <div type="letter">
    <pb n="3r"/>
    <p>D'ogni tempo mi seria parso mancare, Serenissimo Signore al debito di quella <lb/>riverente affetione, con la quale gia tre anni sono, cominciai per elettione <lb/>ad abbracciare il servitio di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza, se io non mi fussi forzato di far conoscere <lb/>al suo ambasciator di qua, (poichè a lei altrimente non potevo) L'ardente <lb/>desiderio che porto di vivere et morir servendola; et insieme i modi che <lb/>si tengono dalli emuli di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> serenità per opporsi alla sua grandezza. <lb/>Ma tanto maggiormente, havrei creduto di mancar hora, quanto che nata <lb/>occasione, da me molto prima conosciuta, à questi medecimi di far quello <lb/>che gia gran tempo havevano in animo, havevo giusta caua di mos<lb break="no"/>trarmi quello appunto che desidero esser conosciuto da <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza cioe suci<lb break="no"/>tato et devoto servidor suo. Percioche dovendosi fare una processio<lb break="no"/>ne generale, alla quale tutti gli Ambasciatori intervenivano, gli <lb/>avversarij, dirò nostri, convocati molti soldati et altri della fattione, <lb/>havevano disdegnato trovarsivi per scaricarsi di quell'affronto il <lb/>quale, per loro d'haver ricevuto gia doi anni nel conspetto di tutta <lb/>la corte dal Ambasciatore di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza piu tosto che per far novo tumulto; <lb/>Ma tra la prudenza della <persName ref="#pers-medici-cat">Reina</persName>, che à questo si oppose, et tra le pro<lb break="no"/>visioni che si erano fatte in contrario, havendone io avvertito l'<choice><abbr>ambascia.re</abbr><expan>ambasciatore</expan></choice>, <lb/>per le spie che mo lo rifferivano, la cosa è passata senza strepi<lb break="no"/>to, essendo ciescuna delle parti, restata a casa sua, Il che se bene <lb/>son sicuro che <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza intenderà, per lettere d'altri, tuttavia mi è parso <lb/>di doverglielo scrivere anch'io, come quello, che al fatto mi dovevo <lb/>trovare, con qualche compagnia, affine che pensando ella, et col suo pru<lb break="no"/>dentissimo giuditio discorrendo, quello che puo nascere d'inconveniente <lb/>et che averra al fin fine, si proveda al rimedio, et se ne pigli la risolu<lb break="no"/>tione, la quale da <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza è necessario che venga.</p>
    
    <p>Percioche, ingrossandosi <lb/>qui, ogni di molto la parte contraria di favore, di huomini et di appoggi, <lb/>pare che ella non voglia in alcun modo perder la pugna, et tanto <lb/>piu che un huomo di molta accortezza, et versato in simili prattiche <lb/>potentissimo nella corte, governa tutti i favori, della parte avversa,</p>

    <pb n="3v"/>
    <p>facendo testa alle forze nostre, non tanto, per che egli paia nochiero <lb/>di questa nave di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, che fluttua, ma perché havendo altra mira <lb/>che la querela di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza disdegna rompere, et abbattere i pensieri et <lb/>maneggi di pesona, vie piu grande d'un pezzo di lui, la quale  <lb/>per legge di Natura, per benefitio ricevuto in varij tempi, da <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza <lb/>et segnalatissimo, et per necessità, abbraccia <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> l'animo la causa <lb/>lei, sicome in qualche ragionamento, fatto con persone confidente, <lb/>si ha potuto conoscere. &amp; se ella potesse senza pregiuditio <unclear>delle</unclear> <lb/>cose di Francia, mostrarsene piu grata, io so certo che lo faria, Ma le <lb/>calamità de tempi, la conditione di questi huomini , et la poco <unclear>sua</unclear> <lb/>fede, della corte, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> permetteno, che si passi piu <choice><abbr>in̍anzi</abbr><expan>innanzi</expan></choice>, alla <unclear>scoperta</unclear>. <lb/>Ha <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza fautori della causa sua la <persName ref="#pers-medici-cat">Reina</persName>, et <persName ref="#pers-montm-fr">Montmoransy</persName>, si co<lb break="no"/>me si dice per ogniuno; et questi nelli uffitij d'amorevolezza <unclear>è</unclear><lb/>ardentissimo, sapendo egli, che non è, piu ricco thesoro al mondo à cias<lb break="no"/>cuno che un gran numero d'amici; et però trovandosi con auttorità <lb/>con imperio et con grandissimo appoggio d'amici, et parenti, al fianco <lb/>di cosi benigno vento di fortuna, governa le cose sue, et resiste so<lb break="no"/>lo ai primi signori di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, grato al Re, et accetto molto a Monsignore <lb/>però favoreggiando altri, conferma la sua potenza et quella de suoi <lb/>senza incommodo, et iattura delle sue fortune. Delli altri di corte <lb/>io non conosco persona chi c'ami, non escludendo anche gli Italiani <lb/>percioche, chi sbandito delli stati, et vie piu dalla gratia di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Altezza <lb/>chi soggetto, alla parte avversa, chi pendendo da quella per adheren<lb break="no"/>za, et parentado, et chi pratticato con artificij di corte et con <lb/>lusinghe di donne, ogni altra cosa desidera che la grandezza di Lei <lb/>la quale essendo sospetta, et odiosa a molti, massime a piu vicini  <lb/>fa loro credere che <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> non contenta della sola Thoscana aspiri <lb/>a maggior fortuna, et imperio, sapendo ella, benissimo conoscere il tempo</p>

    <pb n="24r"/>
    <p>et secondo quello operare, &amp; bisogno dunque a mio giuditio che <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice><lb/>si pensi bene a questo fatto, percioche nascendo assai spesso alli am<lb break="no"/>basciatori di trovarsi insieme publicamente, et usando l'avversario, <lb/>d'andarsi in punto, et con buona scorta, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> si potrà fare che un <lb/>giorno al dispetto delli capi, non si venga alle mani, dove commin<lb break="no"/>ciatio ad accendersi il fuoco, converrà per forza, che infiammi, et <lb/>questi di qua, et quelli de la de monti et cosi impudentemente <lb/>la fortuna, verrà a terminare una lite, per rinovare un'altra mag<lb break="no"/>giore, cosa che io so essere alienissima dalla mente di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice>; et allo <lb/>stabilimento delle cose sue, le quali non <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> la violenza, o, con l'armi <lb/>ma <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> la quiete, col giuditio, et col valersi delle occasioni, si <lb/>hanno à confermare, per lasciarle a posteri, nella grandezza, <lb/>che sono, et col modo di poterle godere quietamente et aumantarle  <lb/>etiandio; A me pare, che postosi dine à questo, <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> habbia levato <lb/>via, una gran difficoltà, Percioche havendo ella, et col suo aiuto haverà sempre bisogno <lb/>più grato che non si pensa, et Savoia amico, per esserci lontano, <lb/><choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> so che altro resti, che de suoi non sia, salvo quelle ombre, <lb/>di vane et apparenti Republiche vicine; Aggiongesi che il Re, <lb/>col <choice><abbr>fr̍llo</abbr><expan>fratello</expan></choice>, et la Reina madre, in varij ragionamenti, che di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>A.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> <lb/>occorrono, l'honorano sempre col titolo di Gran Duca mio Cugino. <lb/>cosa che consuma di gelosia, qualcheduno presente; et io sapendo, <lb/>quanto importi alle cose di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Seren.</abbr><expan>Serenità</expan></choice> L'amicitia et benvoglienza di <lb/>savoia, anchor che, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> vi sia continuità de stati, mi son sempre <lb/>forzato nelle lettere scritte da me al <choice><abbr>S.or</abbr><expan>Signor</expan></choice> concinno, sotto nome di <lb/>Vincenzo da Castello, includermi qualche particolare, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> saputo cosi <lb/>per ogniuno, delle cose pertinenti allo stato del Duca, accioche <lb/><choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> scrivendoli, se lo obligasse con simili ufficij avisandolo, mas<lb break="no"/>sime, che di qualche trattato, nelle terre di Piemonte le scrivevo;</p>

    <pb n="24v"/>
    <p>et di qua, mi trattengo il suo <choice><abbr>ambascia.re</abbr><expan>ambasciatore</expan></choice>, come huomo che io sia et servi<lb break="no"/>dori di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> nel che se ella vien da me offesa, <choice><abbr>supp.co</abbr><expan>supplico</expan></choice> ad accusarne <unclear>la mia</unclear><lb/>viva affetione, la quale mi mostra la strada, in ogni negotio che <lb/>io pensi pertenessi a lei / il simile faccio con l'<choice><abbr>Ambascia.re</abbr><expan>Ambasciatore</expan></choice> del <unclear>Re</unclear> <lb/>di Spagna, al quale se per addesso non piacesse, il novo titolo <unclear>di</unclear> <lb/><choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice>; non è però per sempre spiacerle; et lo so di buon luogo <unclear>on</unclear><lb break="no"/>de io credo certo, che nel uffitio di Ambasciatore suo residente <lb/>qui, qual egli si sia, converrà sempre mai, che alla prudenza <lb/>et fedel volonta, habbia congionto l'ardire, tanto più, che <unclear>venne</unclear> <lb/>(per stravi longo tempo) in corte, il Cardinal da este, il potere <unclear>di tali</unclear><lb/>anniversarij multiplicherà <choice><abbr>infinitamēte</abbr><expan>infinitamente</expan></choice>; ne io son mai per conto <unclear>alcuno</unclear>, per rittirarmi, anxi scrivendo, et facendo quanto penserò esser grato, a <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> non mi curerò spendere ogni mio havere, <unclear>dovendone</unclear> <lb/>restar povero, per essere arricebito della gratia sua, della <unclear>quale</unclear><lb/>son ambitiosissimo; sicome, d'ogni tempi intenderà da suoi <unclear>ministri</unclear> <lb/>Io ho scritto à <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> la prima <choice><abbr>lr̍a</abbr><expan>lettera</expan></choice>, supplicandola che le piacesse con<lb break="no"/>sentire, che ricevessi l'habito di San Stefano, et lo ricevessi qui <lb/>torno a replicarle, che questo riconoscerò per singolar gratia, <lb/>quando, a <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice>, piacerà com̍andare al suo <choice><abbr>ambascia.re</abbr><expan>ambasciatore</expan></choice> che me lo dia <lb/>havendolo io, gia gran tempi, se <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> meritato, almeno ardentemente <lb/>desiderato; et io seguendo il mio costume di scriver spesso a <lb/><choice><abbr>S.or</abbr><expan>Signor</expan></choice> concinno, (poi che non vorrei, col dir mio offendere l'<choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> <lb/><choice><abbr>V.ra</abbr><expan>Vostra</expan></choice>); o, a chi piu le piacerà, senza mio nome; <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> mancherò di <lb/>servirla sempre. &amp; se per sorte, vi si trovasse recantatione, overo <lb/>stravaganza nelle <choice><abbr>lr̍e</abbr><expan>lettere</expan></choice>; non la <choice><abbr>lr̍a</abbr><expan>lettera</expan></choice>, ne le cose, ma colore, che le <lb/>operano, sono da accusarsi; percioche, questa natione, havendo <lb/>per costume di servirsi in tutte le cose, di fervore, et di <lb/>incredibil velocità, aggiontosi a questa passione naturale, la <lb/>conditione dei tempi delle guerre civili, la quale ha <lb/>cresciuto in lei la fraude, et l'inconstanze; non è meraviglia se qui in corte <lb/>da piu grandi et potenti, si dica hoggi una cosa, et diman <lb/>l'altra, tutto contraria alla prima, et senza tema di vergogna <lb/>si passi ogni fatto. Il che fa che coloro, che seco negotiano, non <lb/>possono esser mai sicuri, della verità, &amp; da prencipi stranieri, <lb/>cotesto <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> puo esser creduto, parendo loro sicome è in fatto, brutta cosa <lb/>et disdicevole in ciescuno, la menzogna, et l'inconstanza. <lb/>Torno a replicar, a <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> che la <persName ref="#pers-medici-cat">Reina</persName> è, in tutto per lei, per<lb break="no"/>cioche, non vi essendo piu persona, familiar sua, che contro <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <lb/><choice><abbr>Seren.</abbr><expan>Serenità</expan></choice> l'infiammi, come gia fu, il tempo stesso, et la grà<lb break="no"/>dezza di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice>. La quale ha calcato la Fortuna, et l'Invidia, <lb/>hanno spento ogni furore di mala volontà, et l'hanno ammaestra<lb break="no"/>ta, che in fin fine, il suo sangue è, da esser abbracciato, et <lb/>che in quel solo, si ha da haver speranza; <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> serà servita <lb/>di collocarmi, nel numero di coloro che l'adorano; et io bacian<lb break="no"/>dole con ogni riverente affetto d'animo, le real mani, la <choice><abbr>suppli.co</abbr><expan>supplico</expan></choice> <lb/>perdonarmi questo mio temerario ardire, di scriverle, nato dal <lb/>divoto animo mio verso di lei, et la quale prego Dio, che prosperi <lb/>sempre.</p>
    <closer>
    <dateline>Di <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName> il di <date when="1570-09-11">XI di Settembre del 70</date></dateline>
    <signed>Di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> Serenissima <choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> <choice><abbr>humil.mo</abbr><expan>humilissimo</expan></choice> et <choice><abbr>devot.mo</abbr><expan>devotissimo</expan></choice> servidore <persName ref="#pers-cavriana-f">Filippo Cavriana</persName></signed>
    </closer>
    </div>
  </body>
</text>
</TEI>