<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cosimo I de' Medici, 11 September 1570</title>
        <author>Filippo Cavriana</author>
        <editor>Clément Godbarge</editor>
        <respStmt>
          <resp>Lecturer in Digital Humanities</resp>
          <name>University of St Andrews</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Clément Godbarge</publisher>
        <pubPlace>St Andrews, Scotland, UK</pubPlace>
        <date>2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Florence</settlement>
            <repository>Archivio di Stato di Firenze</repository>
            <collection>Mediceo del Principato</collection>
            <idno>554</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <locus>3r-5r</locus>
              <author>Filippo Cavriana</author>
              <textLang mainLang="it">Italian</textLang>
              <note type="summary">Cosimo's new title, including information about various factions and diplomatic relations.</note>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <layoutDesc>
                <p>Single column, written on both sides of multiple folios</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="1">
              <handNote xml:id="hand1" scope="major">Hand of Filippo Cavriana</handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers-cavriana-f">Filippo Cavriana</persName>
          <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>
          <date when="1570-09-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers-medici-cos-1">Cosimo I de' Medici</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  <encodingDesc><projectDesc><p>All places and persons are now referenced from placeNames.xml and persNames.xml.</p></projectDesc></encodingDesc></teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb n="3r"/>
        <p>
          D'ogni tempo mi seria parso mancare, <choice><abbr>Serenissi.o</abbr><expan>Serenissimo</expan></choice>  <choice><abbr>Sig.re</abbr><expan>Signore</expan></choice> al debito di quella <lb/>riverente affetione, con la quale gia tre anni sono, cominciai per elettione <lb/>ad abbracciare il servitio di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <persName ref="#pers-medici-cos-1">Altezza</persName>, se io non mi fussi forzato di far conoscere <lb/>al suo ambasciator di qua, (poichè a lei altrimente non potevo) L'ardente <lb/>desiderio che porto di vivere et morir servendola; et insieme i modi che <lb/>si tengono dalli emuli di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Serén.</abbr><expan>Serenità</expan></choice> per opporsi alla sua grandezza; <lb/>Ma tanto maggiormente, havrei creduto di mancar hora, quanto che nata <lb/>occasione, da me molto prima conosciuta, à questi medesimi di far <choice><abbr>qllo</abbr><expan>quello</expan></choice> <lb/>che gia gran tempo havevano in animo, havevo giusta caua di mos<lb break="no"/>trarmi quello appunto, che desidero esser conosciuto da <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> cioe <unclear>sviscerato</unclear> <lb/>et devoto servidor suo. Percioche dovendosi fare una processio<lb break="no"/>ne generale, alla quale tutti gli Ambasciatori intervenivano, gli <lb/>avversarij, dirò nostri, convocati molti soldati et altri della fattione, <lb/>havevano disdegnato trovarsivi per scaricarsi di quell'affronto il <lb/>quale, per loro d'haver ricevuto gia doi anni, nel conspetto di tutta <lb/>la corte, dal <choice><abbr>Ambasciat.re</abbr><expan>Ambasciatore</expan></choice> di <choice><abbr>V.Al.</abbr><expan>Vostra Altezza</expan></choice> piu tosto che per far novo tumulto; <lb/>Ma, tra la prudenza della <persName ref="#pers-medici-cat">Reina</persName>, che à questo si oppose, et tra le pro<lb break="no"/>visioni, che si erano fatte in contrario, havendone io avvertito l'ambasci<lb break="no"/>atore, per le spie, che me lo rifferivano, la cosa è passata senza strepi<lb break="no"/>to, essendo ciescuna delle parti, restata a casa soa, Il che, se bene <lb/>son sicuro, che <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> intenderà, per lettere d'altri, tuttavia mi è parso <lb/>di doverglielo scrivere anch'io, come quello, che al fatto mi dovevo <lb/>trovare, con qualche compagnia, affine che pensando ella, et col suo pru<lb break="no"/>dentissimo giuditio discorrendo, quello che puo nascere d'inconveniente <lb/>et che averra al fin fine, si proveda al rimedio, et se ne pigli la risolu<lb break="no"/>tione, la quale da <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> è necessario che venga. Percioche, ingrossandosi <lb/>qui, ogni di molto la parte contraria, di favore, di huomini et di appoggi, <lb/>pare, che ella non voglia in alcun modo perder la pugna/ et tanto <lb/>piu, che un huomo di molta accortezza, et versato in simili prattiche <lb/>potentissimo nella corte, governa tutti i favori, della parte avversa,
        </p>
        <pb n="3v"/>
        <p>
          <lb/>facendo testa alle forze nostre, non tanto, per che egli paia nochiero <lb/>di questa nave di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, che fluttua, ma perche havendo altra <unclear>mira</unclear> <lb/>che la querela di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> dissegna rompere, et abbattere i pensieri et <lb/>maneggi di pesona, vie piu grande d'un pezzo di sui, la quale <lb/>per legge di Natura, per benefitio ricevuto in varij tempi, da <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> <lb/>et segnalatissimo, et per necessità, abbraccia <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> l'animo la causa <lb/>lei, sicome in qualche ragionamento, fatto con persone confidenti, <lb/>si ha potuto conoscere. Et se ella potesse senza pregiuditio delle <lb/>cose di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, mostrarsene piu grata, io son certo che lo faria. Ma <lb/>la calamità dei tempi, la conditione di questi huomini, et la poco sta fede della corte, <lb/>non permettono che si passi piu inánzi alla scoperta. <lb/>Ha <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> fautori della causa sua la <persName ref="#pers-medici-cat">Reina</persName>/ et <persName ref="#pers-montm-fr">Montmoransy</persName>, <unclear>si</unclear> <lb/>me si dice per ogniuno, et questi nelli uffitij d'amorevolezza, <lb/>ardentissimo, sapendo egli, che non è, piu ricco thesoro al mondo à cias<lb break="no"/>cuno, che un gran numero d'amici; et però trovandosi <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> auttorità <lb/>con imperio, et <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> grandissimo appoggio di amici, et parenti, al <unclear>fianco</unclear> <lb/>di cosi benigno vento di fortuna, governa le cose sue, et resiste so<lb break="no"/>lo à primi <choice><abbr>sig.ri</abbr><expan>signori</expan></choice> di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, grato al <persName ref="#pers-valois-h-3">Re</persName>, et accetto molto a Monsignore <lb/>però favoreggiando altri, conferma la sua potenza et quella de suoi <lb/>senza incommodo, et <unclear>iattura</unclear> delle sue fortune. Delli altri di corte <lb/>io non conosco persona che c'ami, non escludendo anche gli Italiani <lb/>percioche, chi sbandito delli stati, et vie piu dalla gratia di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> <lb/>chi soiggetto, alla parte avversa, chi pendendo da quella per adheren<lb break="no"/>za, et parentado, et chi pratticato con artificij di corte, et con <lb/>lusinghe di donne, ogni altra cosa desidera che la grandezza di Lei <lb/>la quale essendo sospetta, et odiosa a molti, massime a piu vicini <lb/>fa loro credere, che <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> non contenta della sola <placeName ref="#place-toscana">Thoscana</placeName>, aspiri <lb/>a maggior fortuna, et imperio, sapendo ella, benissimo conoscere il tempo
        </p>
        <pb n="4r"/>
        <p>
          <lb/>et secondo quello operare. È bisogno dunque à mio giuditio, che da <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> <lb/>si pensi bene a questo fatto, percioche nascendo assai spesso alli am<lb break="no"/>basciatori, di trovarsi insieme publicamente, et usando l'avversario, <lb/>di andarsi in punto, et con buona scorta, <choice><abbr>nó</abbr><expan>non</expan></choice> si potrà fare, che un <lb/>giorno, al dispetto delli capi, non si venga alle mani, dove comin<lb break="no"/>ciatio, ad accendersi il fuoco, converrà per forza, che infiammi, et <lb/>questi di qua, et quelli de la de monti. et cosi <choice><abbr>impudentemēte</abbr><expan>impudentemente</expan></choice> <lb/>la fortuna, verrà a terminare una lite, per rinovare un'altra mag<lb break="no"/>giore, cosa che io so essere alienissima, dalla mente di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> et allo <lb/>stabilimento delle cose sue, le quali, non <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> la violenza, o, con l'ani<lb break="no"/>ma <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> la quiete, col giuditio, et col valersi delle occasioni, si <lb/>hanno à confermare, per lasciarle a posteri, nella grandezza, <lb/>che sono, et col modo di poterle godere quietamente, et aumentarle <lb/>etiandio; A me pare, che postosi fine à questo, <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> habbia levato <lb/>via, una gran difficoltà, Percioche havendo ella, et <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> ragione, il <lb/><persName ref="#pers-gregorio-xiii">Pontefice</persName> per se, et <persName ref="#pers-cesare">Cesare</persName>, che del suo aiuto haverà sempre bisogno <lb/>piu grato che non si pensa, et <persName ref="#pers-savoy-em-fil">Savoia</persName> amico. per esservi lontano, <lb/>non so, chi altro resti, che de suoi non sia, salvo quelle ombre, <lb/>di vane et apparenti Republiche vicine; Aggiongesi che il <persName ref="#pers-valois-h-3">Re</persName>, <lb/>col <choice><abbr>frllo</abbr><expan>fratello</expan></choice> et la <persName ref="#pers-medici-cat">Reina madre</persName>, in varij ragionamenti, che di <choice><abbr>V.A.</abbr><expan>Vostra Altezza</expan></choice> <lb/>occorrono, l'honorano sempre col titolo di Gran Duca mio Cugino. <lb/>cosa che consuma di gelosia, qualcheduno presente; et io sapendo <lb/>quanto importi alle cose di Vostra Serenità l'amicitia et benevoglienza di <lb/><persName ref="#pers-savoy-em-fil">savoia</persName>, anchor che <choice><abbr>nó</abbr><expan>non</expan></choice> vi sia continuità de stati, mi son sempre <lb/>forzato, nelle lettere scritte da me al <choice><abbr>s.or</abbr><expan>signor</expan></choice> <persName ref="#pers-concini-b">concinno</persName>, sotto nome di <lb/><persName ref="#pers-cavriana-f" type="alias">Vincenzo da Castello</persName>, includervi qualche particolare, non saputo cosi <lb/>per ognuno, delle cose pertinenti allo stato del Duca, accioche <lb/><choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> scrivendole, se lo obligasse con simili ufficij avisandolo, mas<lb break="no"/>sime, che di qualche trattato, nelle terre di <placeName ref="#place-piemonte">Piemonte</placeName> le scrivevo; <lb/>giorno, al dispetto delli capi, non si venga alle mani, dove comin<lb break="no"/>ciatio, ad accendersi il fuoco, converrà per forza, che infiammi, et <lb/>questi di qua, et quelli de la de monti. et cosi <choice><abbr>impudentemēte</abbr><expan>impudentemente</expan></choice> <lb/>la fortuna, verrà a terminare una lite, per rinovare un'altra mag<lb break="no"/>giore, cosa che io so essere alienissima, dalla mente di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> et allo <lb/>stabilimento delle cose sue, le quali, non <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> la violenza, o, con l'ani<lb break="no"/>ma <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> la quiete, col giuditio, et col valersi delle occasioni, si <lb/>hanno à confermare, per lasciarle a posteri, nella grandezza, <lb/>che sono, et col modo di poterle godere quietamente, et aumentarle <lb/>etiandio; A me pare, che postosi fine à questo, <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> habbia levato <lb/>via, una gran difficoltà, Percioche havendo ella, et <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> ragione, il <lb/><persName ref="#pers-gregorio-xiii">Pontefice</persName> per se, et <persName ref="#pers-maxmilian-m">Cesare</persName>, che del suo aiuto haverà sempre bisogno <lb/>piu grato che non si pensa, et <persName ref="#pers-savoy-em-fil">Savoia</persName> amico. per esservi lontano, <choice><abbr>nó</abbr><expan>non</expan></choice> vi sia continuità de stati, mi son sempre <lb/>forzato, nelle lettere scritte da me al <choice><abbr>s.or</abbr><expan>signor</expan></choice> <persName ref="#pers-concini-b">concinno</persName>, sotto nome di <lb/><persName ref="#pers-cavriana-f" type="alias">Vincenzo da Castello</persName>, includervi qualche particolare, non saputo cosi <lb/>per ognuno, delle cose pertinenti allo stato del Duca, accioche <lb/><choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> scrivendole, se lo obligasse con simili ufficij avisandolo, mas<lb break="no"/>sime, che di qualche trattato, nelle terre di <placeName ref="#place-piemonte">Piemonte</placeName> le scrivevo;
        </p>
        <pb n="4v"/>
        <p>
          <lb/>et di qua, mi trattengo il suo <choice><abbr>ambascia.re</abbr><expan>ambasciatore</expan></choice>, come huomo che io sia, et servi<lb break="no"/>dore di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> nel che se ella vien da me offesa, <choice><abbr>supp.lo</abbr><expan>supplicolo</expan></choice> ad accusarne <choice><abbr>q.lla</abbr><expan>quella</expan></choice> <lb/>viva affettione, la quale mi mostra la strada, in ogni negotio, che <lb/>io pensi pertenessi a lei / il simile faccio con l'<choice><abbr>Ambascia.re</abbr><expan>Ambasciatore</expan></choice> del Re <lb/>di <placeName ref="#place-es">Spagna</placeName>, al quale, se per adesso non piacesse, il nuovo titolo di <lb/><choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice>; non è però per sempre spiacerle; el lo so di buon luogo, on<lb break="no"/>de io credo certo, che nel uffitio di Ambasciatore suo residente <lb/>qui, qual egli si sia, converrà sempre mai, che alla prudenza <lb/>et fedel volonta, habbia congionto l'ardire, tanto più che <unclear>venendo</unclear> <lb/>(per starvi longo tempo) in corte, il <persName ref="#pers-deste-i">cardinal da este</persName>, il potere degl' <lb/>avversarij, multiplicherà infinitamente; ne io son mai per conto all'un<lb break="no"/>o, per rittirarmi, anzi servendo, et facendo quanto penserò esser <lb/>grato, a <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> non mi curerò, spendere ogni mio havere, dovendo <lb/>restar povero, per essere arrichito della gratia sua, della quale <lb/>son ambitiosissimo; sicome d'ogni tempo intenderà da suoi ministri. <lb/>Io ho scritto a <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> la prima <choice><abbr>lra</abbr><expan>lettera</expan></choice>, <choice><abbr>suopplicandola</abbr><expan>supplicandola</expan></choice>, che le piacesse con<lb break="no"/>sentire che ricevessi l'habito di san stefano, et lo ricevessi qui <lb/>torno a replicarle, che questo riconoscerò per singolar gratia, <lb/>quando, a <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice>, piacerà <choice><abbr>cómandare</abbr><expan>commandare</expan></choice> al suo <choice><abbr>ambascia.re</abbr><expan>ambasciatore</expan></choice> che me lo dia <lb/>havendolo io, gia gran tempo, se <choice><abbr>nó</abbr><expan>non</expan></choice> meritato, almeno ardentemente <lb/>desiderato; et io seguendo il mio costume di scriver spesso a <choice><abbr>S.or</abbr><expan>Signor</expan></choice> <lb/><persName ref="#pers-concini-b">Concinno</persName>, (poiche non vorrei, col dir mio offendere l'Altezza <lb/><choice><abbr>vra</abbr><expan>vostra</expan></choice>); o a chi più le piacerà, senza mio nome; <choice><abbr>nó</abbr><expan>non</expan></choice> mancherò di ser<lb break="no"/>virla sempre. Et se per sorte, vi si trovasse recantatione, overo <lb/>stravaganza nelle <choice><abbr>lre</abbr><expan>lettere</expan></choice>; non la <choice><abbr>lra</abbr><expan>lettera</expan></choice>, ne le cose, ma coloro che le <lb/>operano sono da accusarsi; percioche, questa natione, havendo <lb/>per costume di senvirsi in tutte le cose, di fervore, et di un' <lb/>incredibil velocità, aggiontosi a questa passione naturale, la con<seg type="split" part="I">con-</seg>
        </p>
        <pb n="5r"/>
        <p>
          <seg type="split" part="F">ditione</seg> dei tempi delle guerre civili, la quale ha cresciuto in lei <lb/>la fraude, et l'inconstanza; non è, meraviglia se qui in corte <lb/>da piu grandi et potenti, si dica hoggi una cosa, et diman <lb/>l'altra, tutto contraria alla prima, et senza tema di vergogna <lb/>si passi ogni fatto. Il che fa che coloro, che seco negotiano, non <lb/>possono esser mai sicuri, della verità. Et da prencipi stranieri, <lb/>cotesto <choice><abbr>nó</abbr><expan>non</expan></choice> puo esser creduto, parendo loro sicome è infatto, brutta cosa <lb/>et disdicevole in ciescuno, la menzogna, et l'inconstanza. <lb/>Torno a replicar, a <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> che la <persName ref="#pers-medici-cat">Reina</persName> è, in tutto per lei, per<lb break="no"/>cioche non vi essendo piu persona, familiar sua, che contro <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <lb/><choice><abbr>Serent.</abbr><expan>Serenità</expan></choice> l'infiammi, come gia fu, il tempo stesso, et la <choice><abbr>grá</abbr><expan>grandezza</expan></choice> <lb/>di <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> La quale ha calcato la Fortuna, et l'Invidia, <lb/>hanno spento ogni furore di mala volontà, et l'<choice><abbr>háno</abbr><expan>hanno</expan></choice> ammaestra<lb break="no"/>ta, che in fin fine, il suo sangue è, da esser abbracciato, et <lb/>che in quel solo, si ha da haver speranza; <choice><abbr>V.</abbr><expan>Vostra</expan></choice> <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> serà servita riverente affetto d'animo, le real mani, la <choice><abbr>supp.lo</abbr><expan>supplicolo</expan></choice> <lb/>perdonarmi questo mio temerario ardire, di scriverle, nato dal divoto <lb/>animo mio verso di lei, la quale prego Dio, che prosperi sempre. <lb/>Di <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName> il di <date when="1570-09-11">XI di Settembre del 70</date>
        </p>
        <closer>
          <lb/>Di Vostra <choice><abbr>Sereniss.a</abbr><expan>Serenissima</expan></choice> <choice><abbr>Altez.a</abbr><expan>Altezza</expan></choice> <lb/>humilissimo et devotissimo servidore <lb/><signed><persName ref="#pers-cavriana-f">Filippo Cavriana</persName></signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>