<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter from Filippo Cavriana, 12 January 1571</title>
        <author>Filippo Cavriana</author>
        <editor>Clément Godbarge</editor>
        <respStmt>
          <resp>Lecturer in Digital Humanities</resp>
          <name>University of St Andrews</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Clément Godbarge</publisher>
        <pubPlace>St Andrews, Scotland, UK</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Florence</settlement>
            <repository>Archivio di Stato di Firenze</repository>
            <collection>Mediceo del Principato</collection>
            <idno>4726a</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <locus from="3r" to="6r">fols. 3r-6r</locus>
              <title>Letter from Filippo Cavriana to Bartolomeo Concino</title>
              <author>Filippo Cavriana</author>
              <textLang mainLang="it">Italian</textLang>
              <note type="summary">Cavriana reports on the new queen's adaptation to French court life and concerns about moral corruption. He discusses the fragile religious peace, with the king wanting to maintain it despite Cardinal Lorraine's inflammatory preaching through the Jesuit Émond Auger. He details a financial crisis requiring noble contributions (100 scudi from princes, 10 from gentlemen), with Nevers leading voluntary payments. The letter covers chancellorship changes (Morvilliers resigning, Birague taking the seal), false rumors from Rome about the Grand Duke becoming secretly French, Catherine de' Medici's secret financial transfers to Florence via the Count of Retz, and Huguenot presence in Savoy. Cipher passages reveal Cardinal Lorraine maintaining Huguenots in his nephew's household despite leading Catholics. Also mentions Admiral Coligny's wealthy wife, court preparations for Paris entry festivities, and the Count of Guazzo's troubles in Rome.</note>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <layoutDesc>
                <p>Single column, written on multiple folios</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="1">
              <handNote xml:id="hand1" scope="major">Hand of Filippo Cavriana</handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers-cavriana-f">Filippo Cavriana</persName>
          <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>
          <date when="1571-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers-concini-b">Bartolomeo Concino</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>All places and persons are referenced from placeNames.xml and persNames.xml</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb n="3r"/>
        <opener>
          <salute>Illustre signore,</salute>
        </opener>
        <p>Io ho ricevuto tre <choice><abbr>lr̍e</abbr><expan>lettere</expan></choice> di <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> in diversi tempi, et tutte tre, <lb/>piene della amorevolezza, con la quale <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <choice><abbr>ill.</abbr><expan>illustre</expan></choice>, suol abbraccia<lb break="no"/>re, et favorire le sue creature; delle quali, si bene io son <lb/>l'ultima nel ruollo, son però la prima, in affettione, et <lb/><choice><abbr>osservāza</abbr><expan>osservanza</expan></choice> verso di lei, et sarò sempre mai, senza cambiare <lb/>di voluntà, o di desiderio, risponderò a tutte tre, <lb/>con questa sola; et senza iscusarmi della tardanza; per <lb/>che <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <choice><abbr>Ill.</abbr><expan>Illustre</expan></choice> sa che ero absente dalla corte, per <choice><abbr>buó</abbr><expan>buono</expan></choice> servitio <lb/>del mio signore : alla quale ritornato, ho inteso dal <choice><abbr>S.or</abbr><expan>Signor</expan></choice> <lb/><persName ref="#pers-petrucci">Petruzzi</persName>, che egli ha mandato la cifra, che le diedi a <placeName ref="#place-soissons">Sois<lb break="no"/>sone</placeName>, <choice><abbr>qn̍do</abbr><expan>quando</expan></choice> credevo, che egli ne dovesse essere, il portatore; <lb/>per poter parlare piu <choice><abbr>liberame̍te</abbr><expan>liberamente</expan></choice>, <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> che non facevo; <lb/>in quel uffitio, non occorre, che la mi pigli à continuare, <lb/>perché, essendo questo; poco servitio (rispetto a quello, che desi<lb break="no"/>dero fare), à quel mio <choice><abbr>seren.mo</abbr><expan>serenissimo</expan></choice> <choice><abbr>sig.re</abbr><expan>signore</expan></choice>, io mi riputerei molto <unclear>inu<lb break="no"/>tile</unclear> se lo lasciassi ma tanto piu volontieri lo seguirò, da <lb/>qui innanzi, quanto <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <choice><abbr>Ill.</abbr><expan>Illustre</expan></choice> l'approba ; che è tanto in lin<lb break="no"/>gua <choice><abbr>nr̍a</abbr><expan>nostra</expan></choice>, come si sua <choice><abbr>Al.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> lo comandasse: senza pregiudicare <lb/>però al suo Ambasciatore, o segretario; et senza obligarmi <lb/>a scrivere per ogni ordinario, se non in caso di nove <lb/>grandi, o di necessità al servitio, del comun <choice><abbr>nr̍o</abbr><expan>nostro</expan></choice> <choice><abbr>Pro̍ne</abbr><expan>Padrone</expan></choice> <lb/>il quale non occorrerà mai a raccordarmi, essendovi io trop<lb break="no"/>po pronto, come le dirà il <choice><abbr>S.re</abbr><expan>Signore</expan></choice> <persName ref="#pers-orsini-t">Troilo Orsino</persName>, apportatore <lb/>di questa. Hor quanto al mondo di qua, deve sapere, <lb/>che questa reina, contenta molto tutta la corte, et piu, il <lb/>re suo marito; che la vagegghia et adora; et quando anderà</p>

        <pb n="3v"/>
        <p>per il regno, consolerà molto, <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> la sua humanissima visita, <lb/>questi poveri populi aflitti, caso però che qualche spirito <lb/>maligno con mali consigli et persuasioni, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> difformi la <lb/>bellezza di quel animo ; et quel precioso vaso, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> si in<lb break="no"/>fetti; di qualche malatia, per la contagione di corpi vicini, per<lb break="no"/>cioché questa corte, sente assai del dissoluto, del avaro, <lb/>et del bugiardo; Hanle cominciato à riformar i capelli <lb/>et la conciatura del capo; et così poco a poco si spoglierà <lb/>di costumi Germanici, vestendosi di francesi. La <persName ref="#pers-medici-cat">reina <choice><abbr>Mr̍e</abbr><expan>Madre</expan></choice></persName> <lb/>la honora, et serve gentilissimamente. Il <persName ref="#pers-valois-ch-9">Re</persName> vuol la pace <lb/>in ogni modo, nel regno ; ne si vuol piu rompere il capo, <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> <lb/>i ministri, ne <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> i suerviglianti, offitij delli ugonottti; <lb/>et però, poi che egli così vuole, si crede che la pace dure<lb/>rà, et si <choice><abbr>riuniran̍o</abbr><expan>riuniranno</expan></choice> gli uni et gli altri, come dianzi. <lb/>Si manda <choice><abbr>Monsig.re</abbr><expan>Monsignore</expan></choice> di Montreuil, governatore d'<placeName>Orleans</placeName>, del <lb/>tempo che si perdette ; per capo della giustizia, <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> 400 <lb/>archibugieri a cavallo, per tutto il regno, acciochè nitti <lb/>il paese da ladri, et assassini, che sono numerosissimi <lb/>per tutto. Il <persName ref="#pers-lorraine-ch-card">cardinal di Loreno</persName>, pare che si voglia ritti<lb break="no"/>rare, alla cura del suo arcivescovato, dove è stato, a <lb/>far natale, et ha fatto qualche buona opera <unclear>li</unclear> ma non si <lb/>crede, che duri molto, in quella solitudine; ha risoluto par<lb break="no"/>tirsi sul primo tempo, per andar alla abbadia di Clu<lb break="no"/>gni in <placeName>Borgogna</placeName>, et ivi stare tutta la state, <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> opinio<lb break="no"/>ne di venir poi in <placeName ref="#place-it">Italia</placeName>, et andar a <placeName ref="#place-roma">Roma</placeName> restandovi sin tanto, <lb/>che passino gli doi anni, che gli Ughonotti deveno tenere</p>

        <pb n="4r"/>
        <p>li piazze, assignatele dal re, et ciò dice voler fare, accioche da <lb/>suoi nimici si vegga, che non si mescola punto, nelle cose <lb/>pertinenti à loro, ne habbiano piu cagione di querelarlo, oltre <lb/>di ciò, per livare qualche opinione, la quale, mostra che sia <lb/>entrata, nel animo del Papa, per male relationi fatte <lb/>di lui. Ma dio sa, ciò che farà. Ha seco, un Giesuista, detto <lb/><persName ref="#pers-auger-ed">Emondo Ugenio</persName> francese, il quale in ogni predica, biasima <lb/>talmente la pace, chi pare che <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> pretenda altro, che susci<lb break="no"/>tar i populi all'arme, et à nova guerra civile, et ne <lb/>parla cosi vivamente, che spiace, ad ogniuno. La <persName ref="#pers-medici-cat">reina</persName> lo ha <lb/>voluto ammonire dolcemente di questo ma egli vie più fiero, fa peg<lb break="no"/>gio, biasimandola lei, et dicendo, che la verità si deve libera<lb break="no"/>mente predicare; Partirono doi <choice><abbr>Alema̍ni</abbr><expan>Alemanni</expan></choice>; col salvo condotto <lb/>del re, di quelli venuti à rallegrarsi seco, delle nozze, et <lb/>pace fatta, per parte de prencipi di <placeName ref="#place-de">Germania</placeName>, <persName ref="#pers-pfalz-fr-3">Palatino</persName>, <lb/>et confederati; et si stima da certi, che andando a trovar, <lb/>l'<persName ref="#pers-coligny-g">Amiraglio</persName>, che hoggi si chiama da tutti, il re della <lb/><placeName ref="#place-rochelle">Roscilla</placeName>; si concludi delle cose, del <persName ref="#pers-nassau-w">Prencipe d'Orange</persName>, per <lb/>far forse, nuovo tumulto, et fortuna à <placeName>Fiandra</placeName>, È spiacciuto <lb/>a tutti questo salvo condotto fattoli, et pare che confermi <lb/>quello, che ho detto, che il <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> voria la pace <choice><abbr>perpetuame̍te</abbr><expan>perpetuamente</expan></choice>; <lb/>l'ambasciatore d'<placeName ref="#place-es">Ispagna</placeName> fulmina per questo, temendo <lb/>che non si allumi il fuoco, al suo camino, si cerca modo <lb/>di pagare i debiti del Re, che <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> <choice><abbr>han̍o</abbr><expan>hanno</expan></choice> numero; et per <lb/>far bene, si ha posto in campo che ogni prencipe darà <lb/>100 scudi, et ogni gentilhuomo 10; la cosa messa in <lb/>consiglio, è, stata approvata, anzi alcuni prencipi, fra <choice><abbr>q.ali</abbr><expan>quali</expan></choice></p>

        <pb n="4v"/>
        <p><persName ref="#pers-gonzaga-l-nev">Nevers</persName>, è il principale, ne pagerano <choice><abbr>voluntariam̍ete</abbr><expan>voluntariamente</expan></choice> 200, <lb/>il che spiace molto a tutta la nobiltà, la quale, non pare <lb/>che volgia condiscendere à questa donatione, essendovi un <lb/>terzo di quella, che non puo pur dare mezzo scudo et ac<lb break="no"/>cusano <choice><abbr>graveme̍nte</abbr><expan>gravemente</expan></choice> questi prencipi, che senza matura conside<lb break="no"/>ratione, opprimano la vera riputatione di franza, che è la <lb/>immunità, et libertà delli nobili del regno, si che questo <lb/>boccone, serà difficile a divorare. Et perché, vi conviene l' <lb/>intervento del Cancelliere, che sin hora, è stato Morvilliers; <lb/>egli sentendo il colpo, che li veniva addosso, ha <choice><abbr>rinōciato</abbr><expan>rinonciato</expan></choice> all' <lb/>uffitio, con ragione, della sua infirmità, et debol natura; <lb/>et questo carico del sigillo, hanlo dato al presidente <persName ref="#pers-birague-c">Bi<lb break="no"/>rago</persName>, non si essendo truovato huomo, che lo habbia voluto, per <lb/>che si tien per certo, che infra poco tempo, il gran can<lb break="no"/>cilliere, <persName ref="#pers-lhospital-m">Michiel dell'Hospitale</persName>, debba esser richiamato <lb/>et rimesso in integro, della sua dignità; onde <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> pcoo hono<lb break="no"/>re lo riceverà, che serà distinato a questa carica; oltre di <lb/>ciò, toccherà à lui, il concludere, et ordinare, che questa <lb/>nobiltà paghi, cosa, che serà per partorire grandissimo <lb/>odio al cancilliere. Se gli dano <choice><abbr>4.o</abbr><expan>quattro</expan></choice> per adionti a lui, <lb/>che si <choice><abbr>trovera̍no</abbr><expan>troveranno</expan></choice> presenti alle signature. Quel <choice><abbr>Monsig.re</abbr><expan>Monsignore</expan></choice> di <lb/>Foys, gia ambasciatore del re, a <placeName>Vinetia</placeName> è gratissimo alla <lb/><persName ref="#pers-medici-cat">reina madre</persName>, et <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> ha voluto accettar la carica del segillo, <lb/>ne tampoco il cancilliere di Monsignore, genero del pri<lb break="no"/>mo presidente di <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName> ;  ma poteano essere delli adiunti <lb/>al cancilliere. <persName ref="#pers-savoie-j-nem">Nemours</persName>, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> puo scrodarsi, la repulsa della <lb/>precedenza, et la sentenza data dal re/ onde brava, et <seg type="split" part="I">ful</seg></p>

        <pb n="5r"/>
        <p><seg type="split" part="F">mina</seg> della quale, io scrissi <choice><abbr>longame̍te</abbr><expan>longamente</expan></choice> a <choice><abbr>S.Alt.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice>, sapendo che <lb/>da nessuna altra persona, non poteva intendere meglio, il <lb/>fatto, che da me, che mi trovai al ragionamento. Conviene <lb/>che <choice><abbr>S. Alt.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> ordini, che in <placeName ref="#place-roma">Roma</placeName>, si Piglij cura da suoi per sapere <lb/>da qual fonte, vengono in <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName> quelli avvisi si brutti, et <lb/>vergognosi di fatti di casa sua, i quali si bene, sono falsi <lb/>poiche sono plossibili, accrescono l'animo, a suoi avversarij <lb/>di qua, di parlare; et a suoi amici, abbatteno le forze, et <lb/>l'ardire, et potriano <choice><abbr>co̍tinuando</abbr><expan>continuando</expan></choice>, porre qualche sinistra opi<lb/>nione, nella mente di grandi. So, che di <placeName ref="#place-roma">Roma</placeName> vengono, <lb/>ma <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> so la bottega, dove si formino; poiche, chi scrive, <lb/>è pagato per raccorre le nove, et prattica con ogni Amba<lb break="no"/>sciatore, et cardinale, et <choice><abbr>cō</abbr><expan>con</expan></choice> Ferrara <choice><abbr>spetialm̍ete</abbr><expan>spetialmente</expan></choice>, et <choice><abbr>cō</abbr><expan>con</expan></choice> Cor<lb break="no"/>reggio. Scrivino, che <choice><abbr>S. Alt</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> si fa <choice><abbr>segretam̍ete</abbr><expan>segretamente</expan></choice> Francese, <lb/>et che la moglie sua, volendo ire, à far riverenza, alla <lb/>Princessa fu ributtata, di che <choice><abbr>S. Alt.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> sdegnata, ha levato <lb/>il sigillo, et carico d'ogni cosa al Principe. So che qui <lb/>si tien per certo, che la <persName ref="#pers-medici-cat">reina</persName> habbia mandato molte migli<lb break="no"/>aia di denari a <placeName ref="#place-firenze">Fiorenza</placeName>, col mezzo del <persName ref="#pers-gondi-albert">conte di Rez</persName>, et <lb/>che venda, in qualche luogo, per far costa un peculio di denari stabi<lb break="no"/>le à se, et a Monsignore, suo favorito, et parlando <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> l' <lb/>Ambasciator di <placeName ref="#place-es">Spagna</placeName>, parmi che volesse accennarmi, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> so <lb/>che di simile. Io parlo cosi in confuso, ma verrò un di, sul <lb/>certo di questo negotio. La moglie dell'<persName ref="#pers-coligny-g">Amiraglio</persName>, nativa <lb/>di Borgo in bressa, ricca di 16m scudi, d'entrata l'anno, <lb/>gia stata maritata, viene alla <placeName ref="#place-la-charite">cherite</placeName>, dove verrà forse an<lb break="no"/>ch'egli a rincontrarla. Il mal tempo di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, si è, <lb/>ridotto nelle confini di <placeName ref="#place-savoia">Savoia</placeName>, dove sono le migliaia</p>

        <pb n="5v"/>
        <p>di Ughonotti; et à questo proposito, un capitan intertenuto dal <lb/>Re, in <placeName ref="#place-piemonte">piemonte</placeName>, mi ha detto; che là, ve ne sono infiniti, di <lb/>questa religione, ma segreti; che <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> voriano che rumore, et <lb/>novità. Ma particolarmente Cunio, è la Metropoli et balia <lb/>loro. Si è preso gran sospetto di qualche cosa di <choice><abbr>S. Alt.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> con <lb/>la <persName ref="#pers-medici-cat">reina</persName>; poiche il suo <choice><abbr>Ambascia.re</abbr><expan>Ambasciatore</expan></choice> <persName ref="#pers-petrucci">Petruzzi</persName>, è da lei ben visto, <lb/>et seco negotia spesso; <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> la quale, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> è, però congiontione de <lb/>stati, negotij cotali/ Si haveva distribuito in corte, <lb/>tutte le cariche di <persName ref="#pers-savoie-j-nem">Nemours</persName>, che era stato all'etremo della <lb/>vita; et della compagnia sua di genti d'arme, si era <choice><abbr>ꝑso</abbr><expan>perso</expan></choice> <lb/>partito, che la si supprimesse, et annullasse; come si supprime<lb/><choice><abbr>ran̍o</abbr><expan>ranno</expan></choice>, da qui innanzi quelle di color/ che <choice><abbr>moriran̍o</abbr><expan>moriranno</expan></choice>, per <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> <lb/>pagar tanti denari; Et il re, ha di novo riconfermato a <lb/>Monsignore, quella donatione che le fece et di tutte le paghe <lb/>di coloro, che essendo absenti, (senza giustissima causa) della <lb/>mostra generale, non si possono tirarle; ma tutte le dona, à <choice><abbr>Monsig.re</abbr><expan>Monsignore</expan></choice> <lb/>che importano, molte migliaia di scudi l'anno. Si <choice><abbr>ꝑpara</abbr><expan>perpara</expan></choice> l'entra<lb break="no"/>ta in <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>, cosa magnifica, et sumptuosissima, per gli <lb/>15 del mese di Febraio, dove si starà tutto il carnevale <lb/>à piacere, poiche la reina sposa, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> ama il trottare, co<lb break="no"/>me <choice><abbr>fan̍o</abbr><expan>fanno</expan></choice> i francesi, quà e là; In questo stato, sono le co<lb break="no"/>se di qua / Del conte di Guazzo, <choice><abbr>qlo</abbr><expan>quello</expan></choice> per la religio <lb/>à <placeName ref="#place-roma">Roma</placeName>, Monsignore fulmina, et il re/ et dissero di <lb/>voler far gran cose; parendo loro, che non a lui, ma alle <lb/>loro persone, si sia fatto questo scorno volevano mandarci <lb/>un cavaglier di Malta, <choice><abbr>governa.re</abbr><expan>governatore</expan></choice> di Monsignore Le Duc, ul<lb break="no"/>timo <choice><abbr>frllo</abbr><expan>fratello</expan></choice> del re, detto <unclear>Scieura</unclear>; ma egli ricusava il corre<lb break="no"/>re le poste, et il Nuncio ha tanto pregato, perche <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice> si mandi,</p>

        <pb n="6r"/>
        <p>promettendo egli di far uffitio grato, alle loro <choice><abbr>M.la</abbr><expan>Maestà</expan></choice>, <lb/>si è, sopraseduto. <persName ref="#pers-tavannes-g">Tavanes</persName>, anima del conte, et favori<lb/>tissimo della <persName ref="#pers-medici-cat">reina</persName>, et Monsignore, si espetta in corte, <lb/>dove gionto, farà uffitio per lui; et pare che <choice><abbr>Monsig.re</abbr><expan>Monsignore</expan></choice> <lb/>dicesse, che farà sequestrare, tutti i beni de preti, se il <lb/>conte ha male ; parlando di lui, in <choice><abbr>co̍mendatione</abbr><expan>commendatione</expan></choice> delle <lb/>prove, che ha fatto in queste guerre, che <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice> si puo desi<lb break="no"/>derar piu; cosa che è, spiaciuta, alli emuli del conte, <lb/>i quali sono Italiani; et si vede, che questa cosa, ha <lb/>turbato l'animo del Re, reina, et Monsignore, <choice><abbr>appr̍sso</abbr><expan>appresso</expan></choice> <lb/>de quali, egli ha buonissimi mezzi, d'huomini, et <lb/>donne, che lavorano ogni hora. Madama di <persName ref="#pers-guise-h">Ghisa</persName>, <choice><abbr>novella<lb break="no"/>mente</abbr><expan>novellamente</expan></choice> maritata è gravida ; et si trova molto strano <lb/>da alcuni che <seg xml:id="cyph1" type="cipher" subtype="numeric">15 16 17 31 5 16 12</seg> <add type="decipher" place="above" target="#cyph1">(<persName ref="#pers-lorraine-ch-card">Lorena</persName>)</add> il quale fa il capo di tut<lb break="no"/>ti gli <seg xml:id="cyph2" type="cipher" subtype="numeric">2 12 7 16 15 4 2 4</seg> <add type="decipher" place="above" target="#cyph2">(catolici)</add> di qua ; mantengonsi nella casa del <lb/>suo <seg xml:id="cyph3" type="cipher" subtype="numeric">5 4 61 16 7 31</seg> <add type="decipher" place="above" target="#cyph3">(nipote)</add>, huomini <seg xml:id="cyph4" type="cipher" subtype="numeric">18 14 16 5 16 20 20 7 4</seg> <add type="decipher" place="above" target="#cyph4">(Ugonoti)</add>, i quali <lb/>sono della scuola del <seg xml:id="cyph5" type="cipher" subtype="numeric">61 17 31 5 2 20 4 61 31 di 61 16 17 7 4 12<lb/>5 16</seg> <add type="decipher" place="above" target="#cyph5">(Prencipe di Portia)</add> venuti con la <seg xml:id="cyph6" type="cipher" subtype="numeric">51 16 14 15 4 31 20</seg> <add type="decipher" place="above" target="#cyph6">(Moglie)</add> onde comincio a <lb/>credere, che la regola delle cose di questo mondo, sia l' <lb/>utile piu che l'honesto, et la apparenza piu che l'essenza.</p> 

        <p>Perdonimi, se son longo; poiche è longo tempo che taccio; son <lb/><choice><abbr>novame̍te</abbr><expan>novamente</expan></choice> arrivato, ma tutto questo ho inteso; contentisi <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <lb/>tenermi in sua <choice><abbr>grā</abbr><expan>gratia</expan></choice>, et raccordar spesso à sua <choice><abbr>Alt.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> che di <lb/>qua, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> ha servidore piu fedele di me, al quale si piacerà far <lb/>gratia, della professione in <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName> come gia le scrissi, farà un segnalato <lb/>favore, <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> già per obligarselo a servirle piu <choice><abbr>divotame̍te</abbr><expan>divotamente</expan></choice>, <lb/>ma si ben piu <choice><abbr>longame̍te</abbr><expan>longamente</expan></choice> di qua et qui bacio le mani a <lb/><choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <choice><abbr>p̃ghandola</abbr><expan>preghandola</expan></choice> a favorirmi sempre, della sua <choice><abbr>grā</abbr><expan>gratia</expan></choice>. Di <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>, il <lb/><date when="1571-01-12">XII Gennaro del LXXI</date>.</p>
        <closer>
          Di <choice><abbr>V.S.</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> <choice><abbr>Ill.re</abbr><expan>Illustre</expan></choice>. <choice><abbr>Obligatiss.o</abbr><expan>Obligatissimo</expan></choice> <choice><abbr>Sig.re</abbr><expan>Signore</expan></choice>. <signed>Il Cavaglier <persName ref="#pers-cavriana-f">Cavriana</persName></signed>.
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>