<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Filippo Cavriana to Bartolomeo Concino, 14 January 1571</title>
        <author>Filippo Cavriana</author>
        <editor>Clément Godbarge</editor>
        <respStmt>
          <resp>Lecturer in Digital Humanities</resp>
          <name>University of St Andrews</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of St Andrews</publisher>
        <pubPlace>St Andrews, Scotland, UK</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Firenze</settlement>
            <repository>Archivio di Stato di Firenze</repository>
            <collection>Mediceo del Principato</collection>
            <idno>4726a</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <locus from="7r" to="10v">fols 7r–10v</locus>
              <title>Letter from Filippo Cavriana to Bartolomeo Concini</title>
              <author>Filippo Cavriana</author>
              <textLang mainLang="it">Italian</textLang>
              <note type="summary" xml:lang="en">Cavriana, writing from Paris, asks Concino to obtain permission for him to make his profession as a Knight of Santo Stefano locally rather than in Pisa. He describes a delicate conversation with his patron, the Duke of Nevers, who refuses to address Cosimo I with the title of Grand Duke of Tuscany until it is confirmed by Emperor Maximilian II. Cavriana explains the need to engage imperial support, praises Cosimo's influence, and requests Concino's mediation. A substantial post-script reports Huguenot unrest in Picardy and a precedence dispute between the Dukes of Nemours and Longueville linked to Madame di Ferrara's cession of Montargis and Breton estates.</note>
              <note type="catalogue" xml:lang="en">Includes a post scriptum note.</note>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <layoutDesc><p>Single column, written on both sides of each folio.</p></layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="1">
              <handNote xml:id="hand1" scope="major">Hand of Filippo Cavriana</handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers-cavriana-f">Filippo Cavriana</persName>
          <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>
          <date when="1571-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers-concini-b">Bartolomeo Concini</persName>
          <placeName ref="#place-firenze">Firenze</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb n="7r"/>
        <p>Per l'ultime mie, io pregai <choice><abbr>V.S. Ill.</abbr><expan>Vostra Signoria Illustrissima</expan></choice> ad intercedere, <choice><abbr>có</abbr><expan>con</expan></choice> sua <choice><abbr>A.</abbr><expan>Altezza</expan></choice> <lb/>per che potessi fare qui la professione, che <choice><abbr>cóviene</abbr><expan>conviene</expan></choice> a cava<lb break="no"/>glieri, vestiti del'habito di <choice><abbr>S.</abbr><expan>Santo</expan></choice> Stefano / et addussi per<lb/> ragione della mia dimanda, che <choice><abbr>difficillissimam̍n̄te</abbr><expan>difficillissimamente</expan></choice> pote<lb break="no"/>vo partirmi dal Duca mio <choice><abbr>S.re</abbr><expan>Signore</expan></choice>, stando nel termine, nel<lb/> quale si truova; et restar io, senza far la professione,<lb/> mi pareva di perder tempo, à mio pregiuditio; Per la<lb/> quale io <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> volevo, che altri s'impiegasse che quelli, i<lb/> quali sono stati fautori, et promotori di questa mia digni<lb break="no"/>ta, che sono <choice><abbr>V. S. Ill.</abbr><expan>Vostra Signoria Illustrissima</expan></choice> et il <choice><abbr>G.</abbr><expan>Gran</expan></choice> <persName ref="#pers-petrucci">Petruzzi</persName>, so che domandando<lb/> <choice><abbr>V. S. Ill.</abbr><expan>Vostra Signoria Illustrissima</expan></choice> questa grazia al serenissimo <persName ref="#pers-medici-cos-1">Gran Duca</persName>; le poteva parer<lb/> assai strano, che'l Duca mio Padrone, non la dimandasse, atteso<lb/> che la sua indispositione, mi impediva il venir a <placeName ref="#place-pisa">Pisa</placeName>,<lb/> dove per ragione si debbe fare, Ma io artificiosamente<lb/> lasciai di scrivere a lei, che io non volevo, che il mio<lb/> signore, s'impiegasse, (anchor che, le ne accennai un motto)<lb/> perche sapevo, che egli non haveria honorato <choice><abbr>S. Alt.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> del<lb/> titolo che se le deve; del che ne parlai al <choice><abbr>Sig.re</abbr><expan>Signore</expan></choice> Ambasciatore<lb/> di qui; et ciò mi valse al conoscere che fantasia era quella<lb/> del padrone, intorno al fatto, di questa nouva degnità. Hora<lb/> arrivato qui, il <choice><abbr>Sig.re</abbr><expan>Signore</expan></choice> <persName ref="#pers-orsini-t">Troilo Orsino</persName>, et dovendo venir fra<lb/> poco in <placeName ref="#place-it">Italia</placeName>, pensai di tornar di novo à testarlo per<lb/> vedere in qual maniera, risponderia alla lettera, di <choice><abbr>S.A.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> et<lb/> insieme, perche con l'occasione di questo cavalliere, amico<lb/> all'uno, et servidor al altro, ottennessi da <choice><abbr>S.A.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> con l'</p>

        <pb n="7v"/>
        <p>intervento del Duca mio, la gratia, che tanto desidero;<lb/> et però, preso tempo, che egli era in letto, le cominciai<lb/> à dire <choice><abbr>Signore</abbr><expan>Signore</expan></choice>, poiché il <choice><abbr>Sig.or</abbr><expan>Signor</expan></choice> <persName ref="#pers-orsini-t">Troilo</persName>, ritorna in <placeName ref="#place-toscana">Thoscana</placeName><lb/> al <persName ref="#pers-medici-cos-1">gran Maestro mio</persName>ers; io supplico <choice><abbr>Vostra Eccellenza</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice>, che contenti di scriver<lb/> a <choice><abbr>S.A.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> et insieme, pregare il detto <choice><abbr>Sig.or</abbr><expan>Signor</expan></choice> <persName ref="#pers-orsini-t">Troilo</persName>, perché àboc<lb break="no"/>ca faccia uffitio, che io, possa qui, fare la mia professi<lb break="no"/>one, che dovevo a <placeName ref="#place-pisa">Pisa</placeName>; adducendo per causa leggittima<lb/> della petitione, la infermità di <choice><abbr>V.E.</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice>. So che, si <choice><abbr>V.E.</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice><lb/> scrive di ciò al <persName ref="#pers-medici-cos-1">Gran Maestro mio</persName>, l'otterrà, perché so quá<lb break="no"/>to l'honori et ami; egli mi rispose subito. Che vuol ri<lb break="no"/>chiedere gratie a qual si voglia huomo, bisogna honorar, quel<lb/> tale con gli titoli, che egli <del rend="strikethrough">convengono</del>; desidera, et io<lb/> non posso honorarlo del serenissimo, ne del <persName ref="#pers-medici-cos-1">Gran Duca</persName>, perché<lb/> essendo io nato vassallo, et feudatario del Imperatore, non<lb/> osarei chiamare il <persName ref="#pers-medici-cos-1">Gran maestro nostro</persName>, che Duca di <placeName ref="#place-firenze">Fiorenza</placeName>;<lb/> sin tanto che l'imperatore, non habbia approbato, questo<lb/> novo titolo, dato a lui, dal <persName ref="pers-pius-v">Papa</persName>, et <unclear>io</unclear> <placeName>Urbino</placeName>, et<lb/> <placeName>Parma</placeName>, l'hanno honorato, et honorano pur di questo; l'uno<lb/> de quali è, vostro parente; l'altro è vicino; Risposimi,<lb/> è vero, Ma sono vasalli et feudatarij del Papa; che<lb/> dirà <choice><abbr>Vostra Eccellenza</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice> del Re di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, che è suo padrone? Il Re<lb/> è mio Padrone, ma non debbo pregiudicare, o al Duca mio<lb/> fatto, ó a miei posteri; ne prevenir la volunta, et comman<lb break="no"/>damento di <persName ref="#pers-habsburg-m">Cesare</persName>, il quale, non so anchora, à che si risol<lb break="no"/>va; et il Re, l'ha honorato si, ma non son nato vas-</p>

        <pb n="8r"/>
        <p>sallo del Re; se ben me gli son fatto servidore, di <choice><abbr>volú<lb break="no"/>ta</abbr><expan>volunta</expan></choice>, et che per il maritaggio, debbo essergli, et le sono<lb/> vassallo svisceratisimo. A questo, replicai io; se <choice><abbr>Vostra Eccellenza</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice> sapesse<lb/> che mento è quello del <persName ref="#pers-medici-cos-1">Gran Duca</persName>; et pensasse bene, quá<lb break="no"/>to importi, al <choice><abbr>Signore</abbr><expan>Signore</expan></choice> Duca suo fratello, l'haver amici in <placeName ref="#place-it">Italia</placeName><lb/> grandi, come è questi; per tutti di bisogni che le possono<lb/> occorrere, à <placeName>Roma</placeName>, in <placeName ref="#place-es">Spagna</placeName>, nel <placeName ref="#place-monferrato">Monferrato</placeName>, et al<lb break="no"/>trove, <choice><abbr>Vostra Eccellenza</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice> cercheria di gratificarsi questo signore con cosi<lb/> poca cosa, la quale al fin fine, havrà da tutte le Maes<lb break="no"/>tà, santità, et da i Throni Celesti; et però seria<lb/> molto più lodevole partito, prevenire la dichiaratione<lb/> di <persName ref="#pers-habsburg-m">cesare</persName>, et obligarselo addesso, che far uffitio allho<lb break="no"/>ra, il quale si vedrà venir da obligo, et non da vo<lb/>lontà. Replicai molte altre cose, Ma in <choice><abbr>som̍a</abbr><expan>somma</expan></choice> disse<lb/> che non poteva; et io li ricordai, che egli era nato Ita<lb break="no"/>liano, et che non stimasse di vivere sempre in <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>,<lb/> poiché le mutationi, et le borrasche, sono più frequenti<lb/> qui, che altrove; et che il <persName ref="#pers-medici-cos-1">gran Duca</persName>; era il grande,<lb/> in ongi cosa, in ogni luogo, in ogni tempo, et con ogni<lb/> uno; egli mosso un poco (poiche cominciai a scaldarmi<lb/> nelle parole), mi disse. Di vero è grande, et grandemen<lb break="no"/>te savio, et di gran merito; et per me l'honoro, et<lb/> ammiro (queste furono le formate parole) anchor che<lb/> qui nostri di <placeName ref="#place-it">Italia</placeName>, i quali deveriano proporselo per essempio,<lb/> et imitatione, facciano ogni altra cosa, da questo; ma io</p>

        <pb n="8v"/>
        <p>di certo lo stimo, et honoro infinitamente. Allhora io; <choice><abbr>Vostra Eccellenza</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice> fa<lb/> bene, poiche a tutti i ministri, et agenti suoi, da espres<lb break="no"/>sa commissione, di servirla, et io ne so parte, per rela<lb break="no"/>tione del suo Ambasciatore, il quale servirà <choice><abbr>Vostra Eccellenza</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice> piu<lb/> che Principe di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, in ogni occasione, che l'impie<lb break="no"/>ghi, pensando di adempir il commandamento del suo signore.<lb/> Ma pioche <choice><abbr>Vostra Eccellenza</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice> non vuol dargli quel titolo, che se le deve,<lb/> non volgio, che ne parli, o scriva piu; et mi valerò del<lb/> merito de miei signori di <placeName ref="#place-de">Germania</placeName>, in pregarnela; Ma<lb/> come farà à risponderle? Non so certo disse, Io mi truovo<lb/> in un gran fastidio, Vorrei contentarlo, ma non vor<lb break="no"/>rei pregiudicar à me, et però seguirò i titoli ordinarij,<lb/> et usati darsele. / Si questo <choice><abbr>V.E.</abbr><expan>Vostra Eccellenza</expan></choice> vuol fare, meglio è<lb/> non rispondere, che mal rispondere le dissi et cosi mi<lb/> rittirai. Questo ragionamento, per esser d'importanza,<lb/> lo ho voluto scrivere disteso a <choice><abbr>Vostra Signoria</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice> acciocché se le parrà,<lb/> lo communichi a <choice><abbr>sua Altezza</abbr><expan>sua Altezza</expan></choice>; havendo io con un colpo, fatto doi<lb/> effetti; l'uno scoperto l'animo del Duca; l'altro, la ra<lb break="no"/>gione che lo vieta, a non fare come molti hanno fatto;<lb/> Dalli quali io cavo per correlario, che conviene havere<lb/> buoni mezzi appresso <choice><abbr>sua Maesta Cesarea</abbr><expan>sua Maestà Cesarea</expan></choice>, dal quale pende la<lb/> somma del negozio, il quale al fin fine, si concluderà a nostro<lb/> favore, poiché quel buon <persName ref="#pers-habsburg-m">Cesare</persName>, per gli affari che si trova,<lb/> et per la necessità nella qual vive, haverà molto presto<lb/> bisogno, del aiuto, et consiglio del <persName ref="#pers-medici-cos-1">gran Duca</persName>, et in quel</p>

        <pb n="9r"/>
        <p>caso, <unclear>canchero</unclear> à Fiorentini, se non san fare il fatto loro. Spero<lb/> anche di star tanto intorno à questo mio, poiché da se, è,<lb/> assai bene edificato, che potrei indurlo, con progresso di tem<lb break="no"/>po, a credere à questi miei amorevoli ricordi/ et la reli<lb break="no"/>gione, col <persName ref="#pers-medici-cos-1">gran Maestro</persName>, haveranno di qua, che per la parte<lb/> sua farà strada, ad ogni suo desiderio, et lo farà così fe<lb break="no"/>delmente, quanto huomo che viva. Bisogna espettar il<lb/> tempo; et con la pacienza, et col gratificarsi le persone,<lb/> che in un modo che in un'altro rendersi certo che li oc<lb break="no"/>casioni, le quali sono impensate et infinite, faranno che<lb/> questo titolo, le serà dato, sino da suoi emuli; perché egli<lb/> è grande in ogni maniera, e Duca et Mastro; Ma có<lb break="no"/>vien haver pacienza, navigando secondo i venti.<lb/> <persName ref="#pers-montmorency-h">Danvilla</persName> è arrivato in corte, et porta seco di Languedoc,<lb/> oltre l'odio antiquo paterno, un novo; del esser stato<lb/> tanto aspreggiato da <persName ref="#pers-lorraine-h1">Loreno</persName>, per favorir <persName ref="#pers-montluc-b">Monlucco</persName>, contro<lb/> di lui, et minaccia di voler risentirsi, come lo trovi;<lb/> sentendosi offeso nel honore da costui; Qua si tien per<lb/> certo, da alcuni, che <choice><abbr>S. Altz.</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> di faccia francese, et <choice><abbr>fan̍o</abbr><expan>fanno</expan></choice><lb/> una distributione di provincie, et di cariche, chi chi le<lb/> ode, conincia a suspicare male. Io non lo credo, perché questo<lb/> signore è troppo savio, et perché non vedo attacco al presente<lb/> di far novità, si però il <persName ref="#pers-osmanli-s2">Turco</persName>, non facesse <unclear>distare</unclear> chi dor<lb break="no"/>me. Io però le ho udite, et mi son riso, non essendo volu<lb break="no"/>to farle altra risposta, per non scuoprire chi io sia de par<lb break="no"/>tigiani di <placeName ref="#place-toscana">Thoscana</placeName>. se paresse a <choice><abbr>Vostra Signoria Illustrissima</abbr><expan>Vostra Signoria Illustrissima</expan></choice>; che con l'auttorità sua<lb/> io dovessi chiedere a <choice><abbr>Sua Altezza</abbr><expan>Sua Altezza</expan></choice> la gratia della professione, poi<lb/></p>

        <pb n="9v"/>
        <p>che il mio Padrone, non lo vuol fare come conviene, et partir<lb/> non posso, con honor mio; me ne rimetto al suo giudicio<lb/> al quale, ho voluto mettere, questo solamente in considera<lb break="no"/>tione. <choice><abbr>Vostra Signoria Illustrissima</abbr><expan>Vostra Signoria Illustrissima</expan></choice> mi farà grazia, di tenermi sempre, per<lb/> suo divoto, et perpetuamente servidore, assicurando quel<lb/> signore a chi gia son obligato di voto, et di giuramento<lb/> che se io fussi cosi buono, in servirla, come sono et fede<lb break="no"/>le, et ardente; io mi sentirei <unclear>computamente</unclear> felice; ma<lb/> questa mia voluntà; supplico che da <choice><abbr>sua serenissima Alt.</abbr><expan>sua serenissima Altezza</expan></choice><lb/> sia riconosciuta per immutabile et questa persona per<lb/> consecrata al suo servitio. <choice><abbr>Nostro signore</abbr><expan>Nostro Signore</expan></choice> Dio conservi longa<lb break="no"/>mente <choice><abbr>Vostra Signoria</abbr><expan>Vostra Signoria</expan></choice>, alla quale bacio le mani et la prego a per<lb break="no"/>donarmi questa longhezza inormatissima di lettera, la quale<lb/> è ragionevole che si dia insieme con le altre al fuoco;<lb/> Non ho scritto in cifra, havendo messo così sicuro, come è il <choice><abbr>Singor</abbr><expan>Signor</expan></choice><lb/> <persName ref="#pers-orsini-t">Troilo</persName>.</p>
        
        <closer>
          <dateline>Di <placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName>, <date when="1571-01-14" calendar="julian">il di 14 di Gennaio del LXXI</date>.</dateline>
          <lb/>Di <choice><abbr>V.S. Ill.re</abbr><expan>Vostra Signoria Illustre</expan></choice>
          <lb/><choice><abbr>Obligatiss.o</abbr><expan>Obligatissimo</expan></choice> et <choice><abbr>certiss.o servi.re</abbr><expan>certissimo servitore</expan></choice>
          <lb/><signed><persName ref="#pers-cavriana-f">Il <choice><abbr>Cavagl.</abbr><expan>Cavagliere</expan></choice> Cavriana</persName></signed>

	<postscript>
        <pb n="10r"/>
        <p>Pareva, che in <placeName ref="#place-picardie">Picchardia</placeName>, gli Ugonotti, che <choice><abbr>no̍</abbr><expan>non</expan></choice> sono an<lb break="no"/>chora stati admessi alle loro case, et beni, si unissero<lb/> insieme; et per questo, si dissegnava mandargli, un<lb/> di Mariscialli di <placeName ref="#place-fr">Francia</placeName>, ad assettare queste dis<lb break="no"/>cordie. <persName ref="#pers-savoie-j-nem">Nemours</persName> ha tanto fatto, <choice><abbr>co̍</abbr><expan>con</expan></choice> l'industria<lb/> di sua moglie, che precederà <del rend="strikethrough">Orleans</del> <persName ref="#pers-orleans-l">Longavilla</persName>;<lb/> <choice><abbr>adunq3</abbr><expan>adunque</expan></choice> deve precedere. Ma perche <persName ref="#pers-savoie-j-nem">Nemours</persName> ora<lb/> stato dato, come in prestanza, al Duca di hoggi di,<lb/> et il re, lo poteva rescuotere, per la <choice><abbr>som̍a</abbr><expan>somma</expan></choice> che era<lb/> stato impegnato, <choice><abbr>q̍ndo</abbr><expan>quando</expan></choice> si fu a <placeName ref="#place-soissons">Soissone</placeName>, non si puotè<lb/> fare quello che si è fatto doppoi. Che <persName ref="pers-este-r">Madama di<lb/> Ferrara</persName> dicendo haver reintegratione dal Re, di<lb/> alcune <unclear>tene</unclear> di <placeName ref="#place-bretagne">Bretagna</placeName>; ella ha ceduto a <persName ref="#pers-este-a">Mada<lb break="no"/>ma di Nemours</persName>, tutte le sue ragioni: et ella sa<lb break="no"/>via ha operato con <choice><abbr>S.M.</abbr><expan>Sua Maestà</expan></choice> che rinonciando a quelle,<lb/> <persName ref="#pers-savoie-j-nem">Nemours</persName> sia stato dato libero a suo <unclear reason="illegible">ranto</unclear>, senza po<lb break="no"/>ter mai essere riscosso, et le cederà altresi il <persName ref="#pers-valois-ch-9">re</persName> <placeName>Mó<lb break="no"/>targis</placeName> terra di <persName ref="pers-este-r">Madama di ferrara</persName> / dalle quali <choice><abbr>essen.o</abbr><expan>essendo</expan></choice><lb/> libero signore il <persName ref="#pers-savoie-j-nem">Duca di Nemours</persName>, come piu antiquo<lb/> Duca, precedrà <persName ref="#pers-orleans-l">Longavilla</persName>; et gia dalla <unclear>forieri</unclear>, si<lb/> usa di alloggiar prima <persName ref="#pers-savoie-j-nem">Nemours</persName>, et poi <persName ref="#pers-orleans-l">Longavilla</persName><lb/> ciò mi pare <choice><abbr>fegno</abbr><expan>segno</expan></choice> di sapersi.</p>
       </postscript>
   </closer>
   </div>
    </body>
  </text>
</TEI>