<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Letter from Filippo Cavriana to Unknown Recipient, 1 April 1588</title>
                <author>Filippo Cavriana</author>
                <editor>Clément Godbarge</editor>
                <respStmt>
                    <resp>Lecturer in Digital Humanities</resp>
                    <name>University of St Andrews</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Clément Godbarge</publisher>
                <pubPlace>St Andrews, Scotland, UK</pubPlace>
                <date>2024</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Florence</settlement>
                        <repository>Archivio di Stato di Firenze</repository>
                        <collection>Mediceo del Principato</collection>
                        <idno>485r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <locus from="485r">fol. 485r</locus>
                            <title>Secret letter from Filippo Cavriana writing under pseudonym</title>
                            <author>Filippo Cavriana</author>
                            <textLang mainLang="it">Italian</textLang>
                            <note type="summary">A secret political report discussing the assembly at Soissons, military movements, and diplomatic tensions between various parties including the King of France, the Duke of Épernon, and the Queen of England.</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <layoutDesc>
                                <p>Single column, written on one side of the folio</p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc hands="1">
                            <handNote xml:id="hand1" scope="sole">Hand of Filippo Cavriana writing under pseudonym "for.te di Covo"</handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Named entities are marked up consistently throughout the text, including personal names, place names, and dates. Abbreviations are expanded using the choice element.</p>
            </editorialDecl>
        <projectDesc><p>All places and persons are now referenced from authorityPlaces.xml and authorityPersons.xml.</p><p>All places and persons are now referenced from authorityPlaces.xml and authorityPersons.xml.</p><p>All places and persons are now referenced from authorityPlaces.xml and authorityPersons.xml.</p><p>All places and persons are now referenced from authorityPlaces.xml and authorityPersons.xml.</p><p>All places and persons are now referenced from authorityPlaces.xml and authorityPersons.xml.</p></projectDesc></encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#pers-cavriana-f">Filippo Cavriana</persName>
                    <settlement>Paris</settlement>
                    <date when="1588-04-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <note>Unknown recipient</note>
                    <settlement>Florence</settlement>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <p>This letter is part of Cavriana's secret correspondence, written under the pseudonym "for.te di Covo"</p>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="485r"/>
                <opener>
                    <salute>Molto <choice><abbr>Mag.co</abbr><expan>Magnifico</expan></choice> s.</salute>
                </opener>
                <p>
                    <lb/>Non c'è cosa di momento, per che la Dieta ò Assemblea di
                    <lb/><placeName ref="#place-soissons">soissone</placeName> non, è, anchora fornita, della quale <persName ref="#pers-bellievre-p">Bellievre</persName>
                    <lb/>non è tanpoco ritornato. Lui, si crede che qualche gran
                    <lb/>male si fabrichi, e che si attenda scambievolmente
                    <lb/>alli inganni. Coloro non vogliono deporre l'armi a
                    <lb/>modo alcuno, e Il <persName ref="#pers-valois-h-3">re</persName> non si puo asicurare della loro
                    <lb/>fede, mentre terranno l'armi in mano. Di modo che il tempo
                    <lb/>passa tra sospetti et diffidanza, espettandosi di quà et di
                    <lb/>la la roina et la morte di capi. Per tutto sono
                    <lb/>genti in arme, senza dicchiararsi per chi, et i Ligarij vo<lb break="no"/>
                    gliono la <placeName ref="#place-picardie">Picardia</placeName>, la <placeName ref="#place-normandie">Normandia</placeName>, et l'<placeName ref="#place-anjou">Anioù</placeName>, Vorranno
                    <lb/>finalmente la corona che l'haveranno, se si lasciae loro
                    <lb/>fare; sendo sul buon camino. Il <persName ref="#pers-epernon-jl">D.<hi rend="superscript">a</hi> d'espernone</persName> va
                    <lb/>in <placeName ref="#place-normandie">Normandia</placeName> al penesso di quella provincia; con <num value="8000">8 m</num>
                    <lb/>fanti, e <num value="800">800</num> lancie, e quello che piu importe con huo<lb break="no"/>
                    mini togati, spiritosi, et accorti, e buona somma de
                    <lb/>danari, per guadagnare i presidij et i capi d'essi, col
                    <lb/>rimanente di coloro, i quali faranno il difficile; et
                    <lb/>il fastidioso; Il <persName ref="#pers-bourbon-h-nav">re di Navarra</persName>, è, in campagna, scorre
                    <lb/>il <placeName ref="#place-poitou">poitou</placeName>, et tosto vi si mandranno al'incontro forze
                    <lb/>per reprimerlo, ma non possono esere molto forti e
                    <lb/>grandi, perch'il <persName ref="#pers-valois-h-3">re</persName> è constretto di haver l'occhio alli
                    <lb/>progressi del <persName ref="#pers-lorraine-ch-aum">D. d'Aumalla</persName>, il quale <choice><abbr>nō</abbr><expan>non</expan></choice> ha temuto
                    <lb/>scomunichi, o, minaccie regie, et oltre ciò il nerbo de
                    <lb/>le nostre genti va col <persName ref="#pers-epernon-jl">D.<hi rend="superscript">a</hi> d'espernone</persName>.</p>
                <p>
                    <lb/>Si giudica che
                    <lb/>si farà une sollevatione universale, et che à questa
                    <lb/>volta siamo per vedere la nostra ultima roina, stando
                    <lb/>le cose, ne termini, che sono, ne si trovando, o, non
                    <lb/>ci volendo trovar rimedio alcuno. Dio ci aiuti. la <persName ref="#pers-tudor-e">Reina 
                    <lb/>d'Inghiltera</persName> tratta d'accordo con <placeName ref="#place-es">Spagna</placeName>, Ma la non
                    <lb/>terminera cosa alcuna, per che le massime he proposto
                    <lb/>le quali non seirano accettate dal contiglio Regio: quelle
                    <lb/>sono: Libertà di conscienze; governo per gli stati, e
                    <lb/>licentiare le forze straniere, massime li presidij, che
                    <lb/>serano cassi e mandati fuori de paesi bassi. di sono
                    <lb/>quasi le istesse conditioni, con le quali, <persName ref="#pers-habsburg-j">Don Giovani</persName>
                    <lb/>pacificò li fiamenghi: Ella sa bene, che le conditioni non sono
                    <lb/>alccettabili per gli spagnivoli, Ma facendo sembiante di
                    <lb/>voler pace, induce i suoi sudditi in speranza di quiete,
                    <lb/>cava danari, per mantenersi, e da tempo al tempo.
                    <lb/>Sic fraus deluditur arte.</p>
                <p>
                    <lb/>Fin qui non si vede alcun
                    <lb/>effetto delle numerosa e quasi favolosa armata di <placeName ref="#place-es">spagna</placeName>
                    <lb/>Dio sa, se l'ha buona intentione. Essettiamo donque questa
                    <lb/>causa del nostro male. Doi favoriti del <persName ref="#pers-valois-h-3">re</persName>, crescono da
                    <lb/>diverso, et sono avanzati tanto e promossi, che sono mastri
                    <lb/>della sua guardaroba sua, <persName ref="#pers-loignac-j">Loignac</persName>, e <persName ref="#pers-termes-j">Termes</persName> guasconi, di 25
                    <lb/>anni ciascuno, i quali si arricchirano tosto, anchorche
                    <lb/>il nostro fonte sia come sicco, et eshausto. Tutti i Fran<lb break="no"/>
                    cesi invitano il <persName ref="#pers-medici-fer">gran Duca</persName> alla <persName ref="#pers-lorraine-ch-card">principessa di Loreno</persName>, la
                    <lb/>bramano, e desiderano sopra modo, Io non oso dire quello
                    <lb/>che me ne creda, Ma ho bene, ch'ella rarissima e no<lb break="no"/>
                    bilissima signora. A V.S. bacio le mani.</p>
                <closer>
                    <dateline><placeName ref="#place-paris">Parigi</placeName> <date when="1588-04-01">il primo di Aprile del 1588</date></dateline>
                    <lb/><salute>De V.S.</salute>
                    <lb/><signed><persName ref="#pers-cavriana-f">for.<hi rend="superscript">te</hi> di Covo</persName></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
